# 非洲哲学 Africana Philosophy (Lucius T. Outlaw Jr. and Chike Jeffers)

_首次发布于 2010 年 10 月 11 日；实质性修订于 2017 年 5 月 23 日_

“非洲哲学”是一个新兴且仍在发展中的思想领域的名称，它包括学术哲学内外的思想和思想空间、知识努力、论述和辞说网络。从 20 世纪 80 年代开始，这一领域被国家和国际专业哲学家组织（包括美国哲学协会）承认为如此。因此，这个名称并不指代特定的哲学、哲学体系、方法或传统。相反，“非洲哲学”是一个第三层次的、元哲学的、总体概念，用于对各种哲学思辨努力进行组织监督——即通过反思性的、批判性的思考和表达以及审美表达的活动，由非洲人和非洲裔人民进行，他们是非洲大陆的土著居民，也是世界各地的许多非洲散居地的居民。在所有情况下，大部分哲学思辨的目的是为了在个体和共享生活以及自然和社会世界上赋予有意义的秩序，同时解决不断出现的、紧迫的、根本性的对存在的挑战，以便在连续的几代人中生存、持久和繁荣。

这个新兴的第三层次工作主要集中在确定对非洲人和非洲裔人民来说具有思考和审美意义的哲学表达和表达方式，并为进一步的完善和新发展提供研究和教学的基础。这项工作已经产生了关于特定思想和思想空间的教育目录和批判性调查；关于知识和审美表达的议程、实践和传统；以及为非洲和非洲裔生活世界中的哲学思辨提供服务的个人、组织和机构的网络。

* [1. Africana 哲学的概念](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#ConcAfriPhil)
* [2. 源于斗争的哲学思考：Africana 哲学的出现条件](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#PhilBornStruCondEmerAfriPhil)
* [3. Africana Philosophy: Continental Africa](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriPhilContAfri)
* [4. African Philosophy: Contributions](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriPhilCont)
* [5. Africana Philosophy: The African Diaspora](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriPhilAfriDias)
* [6. African American Philosophizings Born of Struggles](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriAmerPhilBornStru)
* [7. 1600–1860](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#N1600)
* [8. 1860–1915](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#N1860)
* [9. 1915–2000](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#N1915)
* [10. 1950–现在：非洲裔专业哲学家](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#N1950ProfPhilAfriDesc)
* [11. 出版和专业非洲哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#PublProfAfriPhil)
* [12. 非洲哲学：贡献](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriPhilContrib)
* [13. 未来发展](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#FutuDeve)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#Bib)
* [非洲哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfricanaPhil)
* [非洲哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriPhil)
* [非洲裔美国哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfriAmerPhil)
* [非洲加勒比哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#AfroCariPhil)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/africana/#Rel)

***

## 1. Africana 哲学的概念

对于概念“非洲哲学”以及试图绘制出该术语所涵盖的广泛而不断扩展的努力的可行性存在着重大挑战。首要的挑战是通过一个单一的概念来整理地理、历史、社会政治和文化差异与复杂性，这些差异与复杂性已经定义并继续定义着被认定为“非洲人”和“非洲血统”的许多人和民族的生活现实。然而，这个概念的可行性是建立在几个世纪以来持续、相互关联、复杂的历史基础上的，这些历史中，非洲黑人和他们的后裔被视为并与之接触，并且或多或少地开始将自己视为“非洲”人，作为“非洲血统”的人和民族。这种被他人和自己所认定的长期历史，从实质上塑造了非洲人和非洲血统人的历史、社会政治生活、文化创造和文化传播，包括智力产出和哲学思考。

在这些社会建构的历史基础上，有几个关键的启发性假设是作为元哲学概念的“非洲哲学”组织知识实践的核心。首先，假设有足够的人类学、历史和其他共同点和相似之处，这些共同点和相似之处在被认定为“非洲人”或“非洲血统”的许多生物文化群体中，或多或少地被分享，并且这些思想在这些群体中由个人表达，并与群体内外的其他人进行辩论。这些认同是“非洲”大陆上的人民被命名为“非洲”的国家的人民试图通过对另一个被命名为“欧洲”的大陆的人民进行种族同质化本体论的努力而产生的结果，这是一种地缘政治和人类学统一的愿望。许多“欧洲人”开始相信，在他们众多的差异之下，存在着一种共同性，通过共享的种族和其他构成美德，这种共同性定义了他们作为全球主导者的人类学和历史上的优越性，这是神学和哲学上被认可的命运的先驱者。正是在这种有毒的信念和愿望的混合中，特定的欧洲人开始构建种族化、等级排序的哲学人类学，通过这种人类学，他们将一个多样的民族大陆解释为一个单一的“种族”，即“非洲人”或“黑人”。这些创造性的历史的结果，通过复杂的、持续数个世纪的与欧洲帝国主义的斗争以及非洲人和非洲血统人对殖民和奴役的适应，为“非洲哲学”概念所假设的共同性提供了依据，这些共同性是在与欧洲人和欧洲散居地的人民的帝国主义压迫相遇后，非洲人和非洲血统人的哲学思考的结果。

这第一个假设受到第二个假设的限制：即非洲人和非洲裔人的生物文化群体在种族或其他方面既不是均质的，也不是个体或集体上的，而是由差异和不同之处以及相似性和共同之处构成的。尤其是各个群体在不同的地理、政治和历史位置上创造了不同的生活世界，这是欧洲人和其他人对他们生活的强加和干扰的结果；另一方面，与其他人，包括欧洲人和欧洲裔人的生活互动和文化交流，导致了个体和群体的基因、历史、文化、利益和愿望的差异。此外，共同的相似性和共同之处被理解为是_偶然的_，因此不是必要的、固有的和固定的，因此对于所有非洲人或非洲裔人来说都是相同的。这个假设排除了关于非洲和非洲裔人的所谓决定性“自然”特征的任何非历史的、先验的主张，这些主张被认为在广泛的历史时期和地理文化空间中被非偶然地广泛和普遍地分享。_非洲哲学_作为一个排序概念，既不是已经被所有正确思考的非洲人和/或非洲裔人分享或将要分享的统一哲学的承诺，也不是对统一哲学的渴望。关于非洲人和非洲裔人的哲学思想和表达的总是偶然的区别特征以及这些特征在多大程度上、在什么情况下、以及为了什么目的而被分享的判断，应该通过哲学人类学、知识社会学和知识史的综合努力来实现：也就是说，通过对哲学思考实例的_历史和社会文化定位的比较研究_来实现。

第三个假设：_非洲哲学_不应被视为对被认定为非洲人或非洲裔人的哲学家具有规范性的规定，也不应该对他们的哲学思考提出要求或要求其达到什么目的，因为他们的种族/族裔身份。这些身份既不赋予也不要求特定的哲学承诺或义务。非洲和非洲裔思想家之间的实质性差异已经被承认并必须继续被考虑在内，以便对非洲哲学进行排序并制定议程。对于一些非洲人和非洲裔人来说，他们的身份对于他们的哲学思考并不重要，这种情况已经存在，现在也会继续存在。

特别重要的是，非洲哲学的研究也受到这样的假设的制约，即贡献者不必是非洲人或非洲裔。这一假设建立在这样的理解基础上：非洲人和非洲裔的个人在哲学上表达思想和审美表达的条件、动机、方式、议程和重要性可以被识别、理解、研究、教授、评论，并且可以被非非洲人或非非洲裔的人以尊重的能力接受。凭借他们的能力，这些人可以适当地被称为“非洲学家”、“加勒比非洲学家”或“非洲裔美国学家”。

最后，这些启发性假设在指导非洲哲学研究方面的合理性和有效性是一个需要在纪律、伦理学术的市场中不断探索和测试的问题，因此需要根据适当的批判性审查方法进行确认或否认，以任何适当的程度。

## 2. 由斗争而生的哲学思辨：非洲哲学的出现条件

对于将一个复杂的话语领域和实践作为“非洲哲学”进行勾勒和排序的元哲学努力，确实是二十世纪末兴起的学科探索。然而，被认定和探索为哲学思辨实例的许多思考表达和审美表达，并不是由学术哲学学科在西欧和北美各国几个世纪以来的规范和议程所产生或指导。同样，激发和引导这些表达和创造性表达实例以及培养它们的思想空间网络和话语社群的需求、动机、目标和许多主要知识资源也是如此。对于非洲和非洲裔人民来说，他们在学科的规范议程、历史学家、从业者和传播者的眼中几乎没有哲学或人类学的重要性。学科的规范议程包括问题、人物、议程、概念和方法论传统、问题集、文本或文本类似物、组织和机构。非洲和非洲裔人民的前现代历史；在非洲、欧洲、美洲和加勒比地区，黑人人民长期以来遭受的殖民、奴役和其他形式的非人化剥夺自由；对他们的身体、土地、资源和生活机会的掠夺性不公正利用——所有这些在哲学学科中几乎没有明确的评论，甚至没有成为抗议的焦点，尽管学科对于自由、正义、平等、人性和人类福祉的概念普遍关注。即使在十八、十九和二十世纪的欧洲和欧洲裔哲学家们创造了明显新的哲学人类学、社会政治哲学和历史哲学，以复杂的启蒙运动为基础和指导，以实现以理性引导的自由和正义为基础的种族化、资本主义的欧洲中心主义文明项目的全球实例（阿明，1989 年），几乎没有人提及对非洲和非洲裔人民的预期和非预期后果，除了声称殖民和奴役会给他们带来急需的“文明化”。

进化的学术，随后专业化的哲学，因此在 20 世纪初，这些项目得到了帮助和支持，并成为了一个重要的制度化受益者，而非洲和非洲裔人民对非人化的抵抗形式和运动变得更加具有挑战性，同时受到了对他们人性和自由、正义和完全公民权利的声称的激励。到了 20 世纪中叶，在非洲、加勒比海和美洲，这些运动已经取得了从以欧洲为中心的种族隔离和剥削的压迫政权中解放的重大胜利。这些运动还为这些政权的渐进转型做出了贡献，帮助它们向真正的自由和正义采取实质性措施，不仅适用于非洲和非洲裔人民，还适用于其他有色人种和甚至欧洲裔妇女。

这些历史性的运动和发展为非洲哲学的当代先驱们提供了丰富的、典型的思想、思想空间、议程和社交网络，以便为非洲和非洲裔人民的利益进行哲学思考所需的动机、使命和其他资源。因此，非洲哲学在 20 世纪崛起为一个国际领域，用于进行辩论性的知识和表达美学工作，并具有独特的使命：收集和批判性地探索非洲和非洲裔人民的思考表达和美学表达，作为哲学思考的实例；并根据这些人民的自由、正义和人类尊严的追求，创造修订或新的表达方式，以作为帮助。

这种以服务于黑人解放和救赎为使命的创造性智力和表达性工作的例子已经在其他几个学科中存在：历史和社会学、音乐和文学、艺术和舞蹈、宗教和神学。此外，在学术学科之外，许多世代独立、受过正规和非正规教育（有时是自学）的社会、政治和美学活跃的黑人知识分子和艺术家，他们将自己的生活大部分时间都投入到为黑人提供帮助的服务中，他们在没有与高等教育机构保持持续联系的情况下，也没有欧洲人和欧洲裔人控制的支持来源的帮助下，进行了非常高产且具有影响力的智力和表达性工作。这种独立对于他们的重要思考、表达和艺术创作至关重要。他们中的许多人帮助创办并与宗教和教育机构、培养品德的妇女和男子俱乐部以及文学社团、国际传教事业、慈善和政治组织、出版和商业企业以及由非洲和非洲裔人创办和运营的地方、区域和国际反殖民主义和解放组织有关联和支持，这些组织致力于提升、自由和非洲和非洲裔人民的福祉。作为鼓舞人心的榜样，他们的许多工作成为新一代女性和男性继续追求黑人解放和正义的资源库。一个重要的影响因素是，这些重要人物中的许多人已经成为国际主义者，他们理解非洲和非洲裔人民由于各个国家的白人所铸造和培养的种族压迫和剥削议程的相似性和共同点。因此，20 世纪非洲和非洲裔人民为自由和正义而战的新一代人中，不少人培养了国际主义、“泛非洲主义”（Geiss 1974）的理解和对于为非洲和非洲裔人民的完全人性和正义自由所需的智力资源和策略的期望。

虽然许多现代哲学学科的先驱者参与了机构化的专业哲学，但他们也是新一代自由斗士的智力和精神成员，或者受到他们的重大影响。因此，许多人从规范化的哲学动机和思想传统之外获得了哲学工作的动力、愿望和资源。在激励和鼓舞的榜样和解放运动的遗产的推动下，他们承担起挑战学科的工作，以在其知识和组织结构和过程中创造空间，以便他们能够追求对非洲和非洲裔人士以及自己作为非洲和非洲裔人士在哲学上参与的人士而言具有哲学重要性的问题的考虑议程。

在这些挑战中，首先需要重新考虑关于“哲学”思想本质的长期主导性定义假设：即，这样的思想以对智慧的热爱追求为特征，由具有最高级别的纪律思维形式的人们进行，并且他们的生活物质条件使他们有闲暇时间和精力来进行_反思性思考_并通过_写作_进行系统表达。

对于当代非洲哲学的许多先驱者来说，这个理想哲学家的形象并不适合尊重地识别或描述许多非洲和非洲裔的哲学思考和表达的人们，尤其是那些生活在几个世纪前的人们。当然，在非洲人和非洲裔人民与欧洲人、欧美人以及其他人民之间发生的根本性冲突和非人性化的相遇的几个世纪中，正如哲学家伦纳德·哈里斯所指出的那样，黑人的哲学努力确实是“由斗争而生”。因此，许多这些人的经历和哲学思考，以及数百万与他们同时代的人、数百万在他们之前的人和数百万在他们之后的人的经历和哲学思考，都深受种族化和性别化的压迫性殖民主义在他们的家园中的影响；对于其他人来说，这些影响来自于在数千英里之外的“新世界”被种族化和性别化的捕获、迁移、奴役和压迫；在所有这些情况下，都受到了种族化和性别化的帝国主义侵犯他们“存在”的核心，他们被迫成为和被殖民化的“土著”和奴隶，无论是本体论上还是社会经济上。那些设法在这样的条件下生存和忍受的人们需要协调的努力来恢复和保持人格和民族的完整性，甚至是基本的人性，因此需要思考性的本体论和政治工作，具有最基本的重要性。同样，还需要进行关于道德、伦理、认识论、社会、宗教、神学和美学等方面的重要智力努力。

因此，种族和性别殖民、奴役和压迫的生存和忍耐条件，而不是闲暇自由的条件，迫使许多非洲和非洲裔人士进行哲学思考。几乎每天，即使在看似最平凡的场合，被压迫的黑人们也被迫考虑最基本的存在问题：在被殖民和奴役了几个世纪、经历了残酷、残忍和羞辱的性别和种族压迫的情况下，继续生活下去？还是在死亡中寻求“自由”？忍受绝望直到发疯？还是通过秘密培养对神圣和美丽的欣赏，对讽刺和悲剧喜剧的欣赏，同时培养希望和耐心，通过发现和创造美和人性在物质和扭曲灵魂的心理残酷中的发现和创造，继续生活下去？自己主动去死？还是屈服于非人化？还是努力寻找和保持对更美好生活的信念和希望，无论是在尘世还是来世，通过言语、舞蹈和歌曲中的创造力和美感，在工作和休息中；在思想和艺术中；在寻找和创造真理和正义中；在追求和实现家庭和社区关系中，当这些关系在很大程度上被禁止时；在赋予生命神圣性中。

几个世纪以来，非洲人和非洲裔人士，无论是为了自己还是为了他们的同伴和后继者，都不得不思考存在的最基本问题，这是由于他们与欧洲、欧美和其他地方的自我种族化和他者种族化的人民的生命限制和扭曲的相遇所直接导致的。在选择生活和忍耐的同时，非洲人和非洲裔人士不得不制定、用他们的生命来测试，并进一步完善和实践明确的策略，以避免被残酷和羞辱击垮，不屈服于恐惧、绝望或灵魂吞噬的复仇痴迷。他们不得不与他们的同伴和后继者分享他们的创造性和持续的遗产，以注入生活的精神提升的艺术性，以及他们明确的思考和生存、生活和忍耐的策略，尽管情况如此。他们不得不进行哲学思考，并分享他们的哲学思考，以建立尊重、扩展家庭、维持社区的跨代亲密、相互支持的爱与互助的纽带，否则生存和忍耐都是不可能的。

的确，性别和种族殖民、奴役和压迫的忍耐，这些将持续几个世纪，需要非常有说服力、持久力和有说服力的信念，并培养投资于寻找和创造滋养灵魂的艺术和经验验证的实践指导思考。这些信念和审美考虑必须被表达和传达以供分享，有时是秘密地，以便人们能够忍受。而忍受则要求必须对他们作为人和独特的种族化人民的基本概念进行反击，这是针对他们的定义核心的残酷和羞辱，以实现他们的代际社会死亡（帕特森 1982 年）。这些特定的人们在整个非洲和非洲散居地区都这样做了，而且即使在后者中，一些人也将非洲和非洲裔人民置于他们的本体论种族主义之下，他们既没有学术哲学的指导，也没有学科最经典的从业者的认可。

正是这种被迫、明确的思考方式，当代非洲哲学的倡导者将其带入了学术哲学的领域，作为构成这一新领域的哲学化的最初历史实例。对这一日益增长的思考表达和审美表达作品的形式和效力进行辨析和评论，现在是非洲哲学的主要努力形式。非洲人和非洲裔人士以及其他非非洲人或非非洲裔的哲学家，对这些作品以及与非洲人和非洲裔人民相关的旧问题、持续问题或新问题的新思考表达和表达，也构成了非洲哲学的其他努力形式。

这些恢复、探索、评论和批判的努力构成了一个不断进行的项目，其中包含几个议程。第一个议程涉及到刚才提到的“由斗争而生的哲学思考”的实例和遗产的辨识和恢复。另一个非常重要的议程是辨识和恢复在与欧洲人民长达几个世纪的斗争之前就已经参与的哲学思考。第三个议程是从这些哲学思考中学习那些在非洲人民锻造他们的进化适应性的各种情况下统治或实质性制约生活组织和生活的考虑的教训。另一个议程是全面理解和欣赏那些在面对对人们“存在”的残酷侵害时培养出的、非常充满激情的知识和情感努力，以便从那些在严重受虐待的人民中，那些一直在努力整合自己、他们的人民，甚至那些虐待他们的人的人中学习，学习如何和为什么在被虐待和贬低了几个世纪的连续恐怖主义条件下，仍然有一系列不断继承的人，他们保留和培养了相当大一部分的情感和智力能量，以及对他们神圣人性的培养感，致力于追求自由和正义，几乎从不追求复仇。

另一个议程是在种族内部和种族间比较非洲人和非洲裔人的哲学思考，也就是说，寻找在相似和不同的时间和地点中处于类似和不同境遇的人的思考和表达方式的相似之处和差异之处，以便更多地了解在哲学思考中体现的人类物种存在的形式和议程。追求这一议程的一个重要结果应该是对人类文明的思考和审美表达的库存的重要贡献，对哲学经典的扩大和丰富的贡献，以及对学科的历史和史学的修订的贡献。

另一个议程是将非洲哲学打造成一个激发哲学思辨的资源集合，现在和将来都如此，并通过这个集合中找到的最佳教训来指导这种思辨，其中包括如何获得和保持身心、个人、女性和男性、童年和青年期、家庭和社区、"种族"和文化存在、对真理、正义和自由的信仰，以及通过信仰和希望维持、实用主义聚焦的推理和创造性审美表达在跨代人类非人性暴行的条件下。需要重新学习的教训之一是：如何不滥用个人和民族；如何不合理化滥用；如何不过着大量谎言和矛盾以及虚伪的生活。

接下来是对几个历史背景下的哲学思辨发展的简要调查，这些发展目前被探索为"Africana 哲学"领域的构成性思辨的实例。这个调查并不意味着穷尽，而是提供示例并征求额外的贡献，以使描述更加全面准确。

## 3. 非洲哲学：非洲大陆

在被称为“非洲”的大陆上，各种不同的民族在十五世纪之前就已经建立了各种更或少复杂的社会，这些社会的规模和范围各不相同。这些民族与来自欧洲和其他地方的贪婪的探险家和冒险家进行了接触。其中一些古老的社会，例如马里王国和加纳王国以及埃及古代的王朝，形成了包括有学识的人在内的复杂社会阶层。其中一些人被派驻在致力于知识和创造性表达的产出和分发以及将这些知识和表达以书面和艺术作品的形式保存在图书馆和其他存储库中，并且在艺术作品中被纳入本体结构化的日常生活例程的机构中。在其他社会秩序中，先进的知识是通过口头文学和传统产生和传播的，一些人被选中并接受培训，成为严格结构化记忆的人，从而成为一个民族和/或政治社区的谱系和知识遗产的活体存储库、守护者和传播者，他们是智慧的守护者。为了在各种社会秩序中代际间保持共享的适应性生活，社会上有必要构建和维护对自然和社会现实的解释秩序，以及对创造性想象的起源、谱系和构建的历史的秩序，从而有意义地组织个人和共享的生活。

这些解释性和表达性秩序的产生，通过制定规范来构建、证明和合法化解释，以便对个人和社会生活进行排序，确实是“哲学”努力：致力于生产成功、经得起时间考验、持久的思想实践和美学策略，以解决代际生存和繁荣面临的新兴和反复出现的挑战。这些是经验调节的思考手段，用于向跨代传承的个人和共享生活提供指导有意义的知识。这样的努力与现在通常被称为“非洲人”的民族一样古老。这些努力并没有被帝国主义殖民和统治的大屠杀，也没有被欧洲人和其他人种奴役和种族隔离压迫摧毁。然而，这些哲学思考的努力在许多情况下受到了不同程度的干扰和扭曲，在其他许多情况下具有创造性的适应性。

例如，在二十世纪的反殖民和去殖民化斗争中，为了摆脱白人种族至上主义对非洲人民生活、土地和资源的统治和权威管辖，这些干扰和扭曲将迫使非洲人民重新振作起来，决心适应性地创造性地恢复和修复旧的，和/或发明新的议程和策略，以符合他们的生存意愿。有一长历史的努力，由非洲学者和非洲裔学者来重新夺回埃及，使其摆脱被黑格尔在他的《历史哲学》中所主张的欧洲知识吞并。至今，许多欧洲和美国的人仍然认为埃及属于“中东”，而不是非洲大陆的北部。这种对大众想象力的昂贵误导仍然存在，也存在于各种思想的历史记载中（尽管在与非洲相关的历史学中越来越少）。对非洲大陆人民的无知和扭曲、不道德的“知识”的系统生产在学术哲学中仍然存在，尤其是在新专业人员的培训中；在学科的经典历史写作中；以及在学科课程的构建中，尽管进步性的变革已经开始。在学术哲学领域，除了从事非洲哲学工作的人之外，很少有人会知道一种长期的学术传统，争论希腊罗马哲学的“起源”，其中一个例子是乔治·G·M·詹姆斯的有争议的著作《被盗的遗产》（詹姆斯 1954），他在书名中宣称，希腊思想家“偷走”了埃及的知识遗产，而这些遗产后来错误地被归因于希腊思想家的创造。

的确，这是一个引人注目且有争议的论点。然而，对于除了被指定为欧洲白人祖先的古代民族和文明的历史之外，广泛的学科无知是种族主义在话语和学术社群的形成、组织和实践以及欧洲和北美洲的种族隔离思想空间、知识传统和网络以及学术组织的发展中的直接和持续后果。例如，很少有既非非洲人也非非洲裔的学术哲学家和其他学科的工作者可能知道非洲古典文明研究协会，这是一个由非洲和非洲裔学者和知识分子组成的国际组织，他们决心“拯救和恢复”古代非洲的历史、知识传统和智慧哲学。因此，很少有学术哲学家可能知道该协会中的一些人的学术成果，如 Maulana Karenga（1986）和 Jacob H. Carruthers（1984）。这两位学者为致力于将埃及思想传统重新归为非洲思想传统的研究做出了额外的贡献。这些学者的努力和作品是非洲和非洲裔学者以及其他学者有意独立于哲学和其他学科的主流学术专业组织之外努力产生和传播非洲和非洲裔人民新知识的典范例子。

在学术哲学的经典文献和课程中，很少有证据表明西方哲学家关注埃及与希腊罗马思想家之间的历史关系，或者非洲思想家和思想传统。非洲哲学的先驱者们转向独立的、常常具有争议的人物和学术项目，寻求灵感和知识资源，并采取策略来应对在学术哲学中为“非洲事务”创造智力空间的挑战。一个重要的资源和智力导师仍然是谢赫·安塔·迪奥普（Cheikh Anta Diop）的作品和人物，他是塞内加尔的大胆而开创性的学者，在 20 世纪 70 年代初出版的《文明的非洲起源：神话还是现实》中，他主张人类文明起源于非洲。迪奥普几十年前就开始了重新认识非洲遗产的艰巨工作，他在巴黎大学提交的博士论文中主张古埃及文明是一个黑人非洲文明。他为支持自己的观点进行的探索对于修订西方哲学起源的历史具有重大意义。同样，马丁·伯纳尔（Martin Bernal）引起了广泛争议的多卷本《黑色雅典娜：古典文明的非洲亚细亚根源》是这方面最广泛阅读和激烈辩论的作品，许多人都求助于这本书。然而，伯纳尔的作品虽然承认了一系列非洲和非洲裔学者，包括迪奥普在内，但在学术哲学界几乎没有引起任何波澜。因此，这个学科早就应该对希腊罗马和非洲埃及对西方哲学谱系基础的出现和发展的历史做出积极而有纪律的批判性重新考虑。非洲哲学已经成为这种批判性重新考虑的新颖背景。

与此同时，几十年来，非洲以及其他地方的学术哲学家一直参与激烈的辩论和讨论，这些辩论和讨论促使哲学学科（教育机构的系部以及国内外专业哲学组织）的重建。辩论和讨论的最初核心问题是，非洲撒哈拉以南地区（特别是传统的、即前现代的非洲撒哈拉以南地区）是否存在适当的哲学实例。1945 年出版的普拉西德·坦佩尔斯的《班图哲学》引发了这场辩论。

这些辩论和讨论出现的历史背景以及进行的背景，完全受到欧洲殖民统治和对非洲人民的剥削的影响，这种剥削通过对种族特征进行等级排序来合理化。这种合理化工作在很大程度上得到了欧洲经典哲学家的智力努力的支持。大卫·休谟在他的《民族特征论》的脚注中，对黑人与白人的“天然劣等性”进行了哲学思考（休谟 1742 年），并得到了伊曼努尔·康德的支持（康德 1764 年），他在人类学著作中阐述了自己关于劣等和优等种族类型的理论（康德 1798 年）。由于连续几代的欧洲和欧美白人通过这些被认为是经过哲学上合理推理、科学验证和神学认可的教导，被教育成了普遍共享的对自己种族优越性的常识，他们大多数人认为，有能力产生与哲学同等水平思想的非洲人是完全荒谬的。

争议的核心是一个紧迫的问题，即非洲人是否与模范人类——欧洲人、白人，即所有白人和人类的化身——在智力上完全和足够地具备人性。这个模范人类的定义特征是理性和口才（_logos_）。因此，比利时传教士普拉西德·坦佩尔斯提出的“班图哲学”（Bantu Philosophy）的主张，即班图非洲人（由主导语言班图语言（Bantu）所辨识的相关族群）拥有一种土著哲学，对于支撑殖民统治和剥削的种族化哲学本体论和人类学构成了严峻的挑战。然而，坦佩尔斯通过声称班图非洲人没有对他们的哲学有意识的知识，来缓和他的主张所带来的不安定的影响。相反，他声称，正是他能够利用他在哲学方面的培训所掌握的工具，对班图人的语言和实践进行解释，提取构成他们语言实践和规范行为中的运作哲学的认识论和价值论。

尽管如此，“班图哲学”的影响还是相当大的。特别重要的是，这些争论引发的辩论帮助研究人员和学者在几个学科（人类学、民族学、历史学、宗教学、哲学）中将注意力引向“传统”非洲各族群的思想系统的辨识和探索。一些在非洲各族群中生活和研究多年的欧洲学者和研究人员很高兴地发现，在坦佩尔斯的书中，他们对非洲人的思想系统、社会组织和艺术创造力的积极评价得到了证实。然而，其他人对坦佩尔斯的主张持不同意见，并对他进行了挑战，特别是批评他错误地将班图族非洲人的语言和行为中的“哲学动力”误认为发展出适当哲学表达能力的证据。这位批评者得出结论，班图非洲人尚未满足“起飞”进入适当哲学表达的概念条件（Crahay 1965）。其他从事比较探索非洲各族群思想系统的学者通过提供一些明确证据，反驳了这种批评，证明了这些系统非常有能力和发展完善的理性（Forde 1954；Fortes 1965）。

关于非洲哲学的可能性以及非洲人民长期发展的理性和人性的披露的辩论（1940 年代中期至 1980 年代），对于非洲大陆各地的反殖民斗争中的知识议程和实践以及在这些斗争取得成功后努力构建新的政治、经济、社会和文化秩序方面的革命性发展具有重要影响。许多新一代非洲知识分子中的一部分（其中许多在非洲的机构接受教育，其中许多由欧洲裔管理；还有一些在殖民地的“母国”最精英的机构进一步接受教育）在反对对非洲人民和资源进行种族化殖民统治和剥削方面变得激进。其中一些参与的知识分子将坦佩尔斯和其他持类似观点的欧洲和欧美思想家视为他们与支持欧洲殖民主义的非人性化理性化的斗争的盟友。一些人认为《班图哲学》是对非洲人作为理性人类的辩护，甚至是证明，他们完全有能力管理自己的生活，因此有能力独立于殖民统治。然而，其他人认为坦佩尔斯的观点以及其他人的类似观点是误导和误导非洲人正确的哲学思考实例的候选人。对于这些持不同意见的人来说，这些候选人实际上更多是对非洲人的民族学研究，而不是他们自己的哲学表达，并且他们的支持者在似乎将无意识、未写下和广泛共享的假定哲学体系归因于讨论中特定群体中的所有人时更加误导。这些持不同意见者将这些描述称为“民族哲学”。

参与反殖民解放斗争和后殖民努力以恢复和进一步发展新的非洲国家的非洲和非洲裔知识分子在这些激烈的辩论中找到了知识武器，以重新夺回、重建和重新定义非洲人民的历史、人格、民族性、需求和未来可能性。在剥削和非人性化的殖民统治下生活迫使知识分子和艺术家与现实条件进行思想和艺术上的交流，并激发了对解放可能性的想象力的培养以及如何实现解放；无论如何，以及如何恢复、恢复或适应大屠杀之前的生活方式，作为宗教和神学的思想家、文学、音乐、雕塑、舞蹈和绘画等创造性和表现性艺术家都在应对传统与现代冲突的暴力施加和解放与自由的深刻存在挑战时努力。因此，20 世纪非洲大陆的斗争对于创造性的知识和表达工作以及与非洲大陆和非洲散居地区有关的工作产生了重要影响，并且在社会、政治、伦理和表达美学思想和感受的广泛、多产和许多情况下尤为重要的表达中催生了独特的学术哲学学科。它们也成为一些专注于“非洲事务”的哲学家的重要信息批判思考的焦点。

例如，受泰普尔思想启发的关于非洲人进行哲学思辨的可能性和性质的辩论，曾经一度集中在对独特于哲学思辨的理性模式的性质和人类学分布的讨论上，这些讨论很快引发了关于“理性”的普遍性或相对性的激烈辩论，以及关于非洲人在特定历史和文化背景中进行推理的性质或实践是否存在文化（或种族或民族）差异的讨论。在这些和其他焦点辩论中采取的立场是从各种学术哲学传统和学派以及其他学科的资源中发展起来的，包括分析哲学、现象学、解释学和存在主义哲学、各种社会和政治哲学模式以及非洲中心主义。

如今，全球范围内受过正规培训的非洲哲学家数量显著增加，并为哲学学科和职业做出贡献。在学科内外明确发展的被称为“非洲”的话语形成，通过非洲人、非洲裔和非非洲裔的努力，不断展开，以识别、重建和创造有关非洲思想和艺术表达的传统和知识库，包括口头、书面和图像艺术形式作为哲学思辨的形式。一个重要的发展是认真考虑到过去和现在的特定个人的表达思想，这些个人没有接受过正规的培训或学位，尤其是在学术哲学领域，但他们对生活的各个方面进行了或多或少系统的反思，并将这些表达思想的实例和传统纳入到非洲哲学思想的修订和新的经典中。在这方面的努力中，已故肯尼亚哲学家奥德拉·奥鲁卡的开创性工作是一个重要的引领示例。奥鲁卡在肯尼亚进行实地调研，采访和交谈了几位当地公认和受尊敬的智者，并积累了大量的转录、批判编辑和现已出版的文本，这些文本成为批判性研究的焦点，也是激发非洲大陆众多地方进行同类更精细工作的动力。其他哲学家，其中一些来自其他国家并非非洲裔，已经接受了奥鲁卡的引领，并继续探索土著智者的表达思想，同时将智者的表达纳入他们的研究、学术和课程中。“智者哲学”因此成为非洲哲学领域内充满活力的子领域（奥鲁卡 1990b）。

受泰普尔斯启发的关于非洲或非洲裔人民是否有哲学或能够进行哲学思考的争论已经得到解决，或者不再被认真对待，并为其他问题的探索让路。反殖民斗争和维持后殖民成功以及解决挫折和失败的挑战，促使了许多学术哲学思考的出现。证据是在几个国家的许多高等教育机构（肯尼亚、尼日利亚、刚果民主共和国、科特迪瓦、贝宁共和国、塞内加尔、南非）出现了以非洲哲学为重点的哲学研究项目，这些项目可以获得高级和终身学位；出现了各种期刊和其他出版（和未出版）的哲学著作和其他表达方式（尤其是文学作品）；建立了国家组织（加纳、肯尼亚、尼日利亚、埃及等地）和国际组织（非洲哲学理事会和非洲亚洲哲学协会，后者总部设在埃及开罗，成员来自北非、撒哈拉以南非洲、土耳其、欧洲和其他地区）的专业哲学家和其他知识工作者；以及组织了国家、地区和国际会议，专门探讨明确被界定为哲学的主题和问题。

这些发展的持续成熟在于不同的哲学取向、议程和焦点的出现，这反过来又促使几位思想家努力发展批判性的、元哲学的概述，以解释它们的出现和意义、它们的相似性和差异。奥德拉·奥鲁卡（1990a）提供了一个这样的概述，并将之称为非洲哲学中的四个“潮流”。其中一个已经提到的，他与其他人一起称之为“民族哲学”，即试图确定和解释特定非洲民族群体所共有的思想和表达方式、行为和行为方式的哲学体系和意义的二级作品。另一个潮流，之前已经提到是奥鲁卡发起的，他称之为“哲学智慧”，以区分他认为是独立思考的本土思想家的严谨和批判性反思。奥鲁卡认为，“民族意识形态”哲学是由积极参与政治生活的人们的表达构成的，特别是那些领导或在非洲独立斗争中做出重大贡献的人们，他们试图通过创造新的解放性社会和政治秩序来表达观念。他对第四个潮流的称呼是“专业哲学”，这是为了指代学术上受过训练的专业教师和学者以及他们的学生所做的工作。

在非洲大陆上，对哲学思维趋势的其他微妙描述和审视已经得到了发展。O. Nkombe 和 Alphonse J. Smet（1978）确定了一种_意识形态_趋势，与 Oruka 的“民族主义意识形态潮流”相似，包括几条非常丰富的社会政治思想线索，致力于重建非洲人民的政治和文化状况，这些状况是欧洲帝国主义、奴役和殖民主义的结果：非洲人格；泛非主义；黑人主义；非洲人道主义；非洲社会主义；科学社会主义；意识主义；非洲“真实性”。第二个趋势是_传统主义_，包括与 Oruka 的贤者哲学相似的努力，这些努力集中于确定传统非洲思想家的哲学思维实践，探索这些实践的哲学方面，并研究这些实践如何导致智慧和秘传知识的积累。Nkombe 和 Smet 确定了第三个趋势：_批判性_思想家的智力取向和实践，这些思想家通过从熟悉的左翼批判（马克思主义）、自由民主主义和对欧洲其他思想传统的创造性借鉴中提取规范和策略来对_意识形态_和_传统主义_趋势中的人们的项目进行批判。_批判性_群体的思想家将“民族哲学”这个标签应用于_传统主义_趋势中的一些思想实例，正如前面所提到的，将后者的思维方式与民族志学更相似的思维方式区分开来。最后，Nkombe 和 Smet 将第四个群体标记为_综合_趋势，这一趋势以哲学解释学的运用来探索问题并研究在非洲背景下出现的新问题。

其他学者对非洲的这些和其他传统或哲学思维方式给予了稍有不同的描述，并且重要的是，他们还确定了新的发展。其中一个例子是尼日利亚已故哲学家 Emmanuel Chukwudi Eze 的开创性的元哲学和选集工作，他将来自非洲、非洲散居地和其他国家的当代学者和艺术家的跨学科著作引入了美国和非洲的学术哲学思维空间和讨论社群，他们都是_后殖民主义_哲学思维的重要贡献者。这些是对非洲人和非洲裔人民在各种由殖民主义定义的国家和跨国情境中面临的挑战和机遇的批判性探索，这些情境中，政治解放并没有结束非洲人民的苦难，解决个人和社会身份的长期问题，或解决关于个体与社群之间最合适的关系、关于妇女和男性的适当角色和责任以及他们之间的关系、关于几个世纪不公正和非人性化之后的正义和公平、以及关于社会和政治生活的最合适方式的问题（Eze 1997）。

_后殖民主义_的概念具有启发性的价值不容忽视，因为在 19 世纪和 20 世纪的非洲，击败了古典的直接殖民企图的各种情况，都被间接统治或新殖民主义所妥协，通过西欧和美国跨国资本企业以及所谓提供咨询和援助的多国组织和机构对新非洲国家的经济控制。为了全面了解在经济、政治、社会和文化生活等方面实现全面国家独立和自决的前景，必须充分认识到这些妥协。决定性的问题是非洲国家将以何种条件、通过何种策略应对新兴挑战，其中一些挑战的规模和性质既不是“传统”非洲思想家所遇到或想象得到的，甚至不是当代思想家所能想象的。最重要的挑战是来自艾滋病毒/艾滋病的威胁，它在人口统计学上以及在其他生活领域的影响与贩卖奴隶时期的人口减少相当，但对不同年龄组的影响有所不同。同样具有挑战性的是武装斗争的优先性和效力问题，以及在最近和持续的非洲大陆历史中，这些冒险涉及将儿童征入军队作为武装战士。还有其他挑战：政治治理的条件和实践，尤其是在国家层面上，许多非洲国家都在与崩溃或因腐败、严重经济剥削、人力资本严重欠发达（尤其是女性）、食物和其他重要资源匮乏以及种族肯定和种族谴责“走向帝国”的种族灭绝运动所带来的瘫痪等问题作斗争。

学者们努力开展有关非洲哲学趋势、潮流和思想流派的信息性和批判性元哲学综述的努力，部分是为了通过这些和其他紧迫挑战来形成新的概念，这些努力证实了学术哲学家和其他知识分子和艺术家在非洲大陆上出现的丰富多样的正式哲学思辨，以及他们努力的持续成熟。其中相当一部分知识分子、哲学家等人与其他学者和艺术家及其组织建立了国际关系；其中一些人在美国、加拿大、法国、德国、英国和其他国家接受正规教育并在高等教育机构工作，甚至搬迁到这些国家。在此过程中，许多人还发展了专业关系、实践和成就，并得到了广泛的批判性关注，他们的作品被添加到课程和研讨会的阅读材料中。这些运动、搬迁、跨国关系的培养以及出版作品的文献扩展丰富了新的思想空间的发展、思想的流通、新的话语社群的形成，从而在很大程度上促进了非洲哲学的发展。现在已经有非洲哲学的历史和主要著作集，由专业的非洲、非洲裔和其他哲学家出版，由主要的跨国出版公司出版，涵盖了一个不断扩大的主题列表，这些主题在学术哲学中早已确立：历史研究；方法论、逻辑、认识论、形而上学、伦理学和美学问题；宗教哲学；政治和社会哲学（Hallen 2009；Kwame 1995；Mosley 1995；Wiredu 2004）。在一些值得注意的例子中，这些哲学思辨是通过有意识地探索特定族群生活世界中已定型思维的表达来进行的。这种探索正在以越来越多的数量进行，并在此过程中通过建立文化和民族学背景下的思维研究的合法性和资源性，使“民族哲学”这一曾经被贬低的概念恢复并赋予新的意义和启发性方向。此外，这些研究对于哲学思辨的比较研究也将是重要的（Bell 2002）。希望这些努力能够激发世界其他地区进行类似的研究，为增进我们对全球哲学思辨的理解做出贡献，并遏制某些哲学话语模式中的错误概括做法，例如将经典希腊和欧洲思想家的思辨特征或显著特点描述为“普遍”的同时对这些思辨的种族/民族、文化和性别特征保持沉默，以借口说这些问题对思想家的“哲学”无关紧要。

作为一个正在进行的项目，试图对“非洲哲学”这个范畴下正在收集和探索的各种表达和讨论的主题进行全面和明确的目录和评估是不明智的，即使新的讨论正在出现。然而，有几个发展值得注意。

学术哲学讨论的几个经典子领域有望通过包含在非洲背景下对主题进行探索而得到丰富。正如已经指出的，尤其是在所谓的“西方”，对“哲学”的历史账目正在重新考虑，这是基于对非洲和“西方”或欧洲之间最近披露的关系的批判性探索，包括希腊、罗马和埃及之间的关系，以及对这种关系对欧洲经典思想家的影响的进一步探索。总的来说，在古希腊的“哲学起源”讨论中，必须用对地球各地不同环境中哲学思辨的比较探索来取代，包括前殖民时期的北非、埃塞俄比亚（Zera Yacob 和 Walda Heyat 的故乡，他们是 17 世纪的哲学家（Sumner 1976-78）），以及阿拉伯语是主要语言的非洲大陆上的地方。

同时，还应提出和探索新的问题，其中包括以下几个：在欧洲启蒙运动的经典人物和主题如何在欧洲国家和经典人物广泛参与殖民帝国主义和对非洲人民的奴役的背景下被理解？几个世纪以来的奴役制度对于欧洲思想家对自由、个人、公民、正义、男性和女性的概念的思考有何影响？在这些经典欧洲思想家中，安东·威廉·阿莫（约 1703-1758 年）等人的存在和思想对他们产生了什么影响？阿莫是加纳人，三岁时被送到荷兰接受教育和洗礼，以配合殖民荷兰基督教化非洲人的努力。阿莫定居在德国，成为一位受过良好教育且有影响力的教师哲学家。随着对这些人物的更多研究和学术成果的完成，对德国和欧洲其他地方的 18 世纪知识界的理解将不得不进行修订；对于种族概念的意义和影响以及对知识产出和社会生活的影响的理解也将发生变化。

非洲哲学的研究工作，尤其是非洲哲学的研究，需要进行比较研究。不能再假设，当然也不能再认为，许多经典概念，甚至所谓的“永恒”或“普遍”问题，具有长期以来被认为具有的重要性或全球意义。几个非洲土著思想体系（例如阿坎人和约鲁巴人）中的人性观念引发了对西欧和北美哲学传统中长期认可的人性观念的比较和重新思考。例如，加纳的卡西·威尔杜（1987 年）有力地论证了在阿坎土著的概念-本体论体系中，不可能在正常情况下产生笛卡尔哲学中如此核心的“心灵-身体问题”。对阿坎和其他思想体系中逻辑、认识论、心灵哲学和形而上学等问题的探索将阐明西欧和北美哲学“问题”清单需要进行修订的程度。同样适用于宗教、美学、政治和社会生活的探索领域。

尽管非洲人民和该大陆国家的其他公民面临着令人望而却步的挑战，迫使他们进行问题解决的哲学思考以提高生活水平，但也有一些值得密切研究和赞赏的哲学思考的示范教训。其中一个例子是南非正在进行的从种族隔离的白人种族至上主义到多种族、多民族的民主转型。这一转型的一个关键因素是真相与和解委员会（TRC）的艰难工作，该委员会主办了公开听证会，受害者和罪犯分别揭示了种族隔离罪恶的真相以及他们所遭受的苦难和非人性的侵略。TRC 项目的基本前提是，揭示苦难和虐待的真相是为了实现恢复性正义，而不仅仅是补偿性或报复性正义；恢复性正义与哲学概念（如 ubuntu——爱、慷慨、宽恕）一致，这些概念是最好的共同生活的基础，因此对于塑造新的人格以建立一个新的民主南非来说是必不可少的康复性治愈（Bell 2002，第 5 章，“非洲道德哲学 II：真相与和解”，第 85-107 页）。因此，这是一个案例研究，涉及在非洲背景下对正义和伦理等更一般概念的新构想的表达和测试，这个案例研究已经具有实质性的教育意义。在学术哲学领域，认真而尊重地参与非洲和非洲裔思想的哲学表达的比较研究才刚刚开始...

## 5. 非洲哲学：非洲散居地

数个世纪以来，数百万非洲人被欧洲和欧美殖民者奴役并迁往殖民地和民族国家的新世界，随后几个世纪里，这些非洲人的后代在这些地区生活，并有其他人移民到这些地方，这导致了非洲裔新人在美洲、加勒比地区、欧洲和其他地方的形成。这些人个体和群体对各种形式的系统化种族压迫和阶级剥削做出了共同的创造性回应，这些压迫和剥削是由白人种族优越观念所推动和合理化的，并且还受到性别和性取向的影响而变得更加复杂。在新世界，与欧洲和阿拉伯半岛的掠夺性侵略者对非洲进行殖民和奴役的入侵后，生活在种族化的熔炉中的人们的关注点是在解决威胁和影响自我和社区形成和生活的心灵和灵魂撕裂的紧张局势中生存下去。

这些紧张局势有几个主要来源。首先，数百万被绑架和购买到奴役地的人们经历了激烈的错位，通过可怕的海上运输被迁往数千英里之外，其中许多人死亡。其次，被迫成为并且在重要意义上成为新世界的“非洲人”和“美国人”、“加拿大人”、“巴西人”、“波多黎各人”、“特立尼达人”、“海地人”、“牙买加人”、“法国人”、“英国人”等，而作为奴隶，被剥夺了对新国家和地区社会政治秩序中最受重视的人类学分类和社会地位定义的资源的完全接触，以及实现幸福生活所必需的物质资源的完全保留和获取，也被剥夺了对自己和社区定义资源的完全保留和获取。

非洲裔人士和社区如何解决这些紧张关系，决定了新身份、生活议程和生活实践的形成。重要的是反复出现的和多样化的求生和忍耐的追求。无论成功与否，随之而来的是其他重要的反复出现的和多样化的努力。其中最引人注目的是追求定义和确保自由的努力，这些努力受到法律保护的缺失和对黑人参与所谓的“公共领域”的严格限制的深刻影响。在奴隶制政权中，几乎从未允许参与这个领域并受到法律保护，例如表达自己的案件，争取公正和公平的认可和尊重，特别是作为一个被鄙视的种族的女性或男性。即使在废除奴隶制的地方，对非洲裔人士的歧视仍然存在，发表意见或以其他方式代表自己或自己的人民被禁止或受到严格限制，并可能受到殴打、监禁或死亡的惩罚，没有法律保护，这些紧张关系确实是可悲的。

在这种情况下，应对的原因和方式多种多样，对于新世界各地的生活观念和自由追求的理解也不同，这些都受到非洲裔活动思想家的影响，他们受到一些旧世界非洲文化议程和实践的适应性延续。这些努力导致了不同思想传统的发展，指导形成和追求随着时间推移逐渐多样化的智力和实践参与议程、焦点、目标和策略。正是这些多样化、历史条件、社会基础、以及受到生存、忍耐和自由中的人类尊严的关注和斗争的推动的思想和实践复合体，正在被重新发现和研究，作为非洲裔人士最早的哲学思考实例，并构成非洲哲学几个子领域展开的基础。

## 6. 源于斗争的非裔美国哲学思考

美国是几个新世界散居背景之一，这些背景是“非裔美国哲学”这一标题下进行的恢复和研究工作的重点。接下来是一个历史背景下的讨论，涉及到几个出现了_源于斗争的哲学思考_的例子。然而，要求非裔美国人的深思熟虑、批判性反思的表达首先满足二十世纪末和二十一世纪初学科专业人士确定的“正确推理”严格、正式标准，这将是一种伦理上的悲剧和认识论上的现代主义帝国主义。非裔美国人被视为值得专业哲学家批判性关注的哲学思考实例，他们对一级生活经验的反思和推理所处的背景在很大程度上受到白人种族至上主义项目和构成性的有害人类学的议程和社会逻辑的制约，而不是由抽象形式推理的学术逻辑所主导的议程。日常生活中种族奴役和压迫的紧迫需求是促使反思思考的原因，而不是悠闲的抽象推测。再次强调，必须在历史和解释学的距离中见证和欣赏几个世纪以来由当代个人和社会自由所构建的历史和生活世界经验的本质，这些经验的表达、哲学思考被认为是_源于斗争的_。

新世界非洲人和非洲裔人民必须耗费大量心力来应对他们被奴役和压迫的制度化，这种制度化是以种族化为基础的，因此被自然化，并且被每一种有意识、规范化的思想和审美表达所认可和证明——法律、科学、神学、宗教、哲学、美学和世俗的“常识”。（有关美国非裔人生活的历史记载，请参见弗兰克林和莫斯，2000 年。）在每种情况下，一个主要的资源是一个基本的形而上学和本体论的“单位概念”，即一个等级制度的伟大链条（洛夫乔伊，1964 年），每个种族都被认为有一个固定和决定性的位置。因此，作为活的“财产”，被奴役的非洲人和他们的后代被迫以此方式生活，以实现他们的购买和维护的投资，即进行生产劳动，没有报酬，并且忍受和再生作为本体奴隶，以维持和证明他们被囚禁的制度。根据这种被认为是神圣认可的哲学人类学，非洲和非洲裔的儿童、妇女和男子被定义为构成一种存在范畴，其中没有任何规范的道德和伦理概念和原则适用于文明生活。被压入一个伦理上的空无范畴，他们被迫过着社会死亡的生活，剥夺了由先前历史、更新的现在和想象和期待的繁荣的未来所构成的赋予意义的定义网络。

总的来说，他们没有屈服于成为社会死亡的要求，当然并非完全如此，尽管有成千上万的人这样做了。总是有那些培养了身体、心灵、灵魂和精神力量，并将其用于捍卫自己和他们的人民的感知，将他们的“种族”视为超越被奴役和压迫制度合理化所赋予的定义和评价的价值。总是有那些在奴隶生活和受限自由的裂缝、缝隙和严重有限的空间中，保留并分享着在大屠杀之前美丽和正直生活的逐渐消逝的记忆；那些通过音乐、舞蹈和创造性表达，在物质文化的巧妙塑造和使用以及奴隶们形成、维持和传承的社区和个人关系中，找到、创造和更新对更美好生活的想象。

在这些努力的培育下，他们抵制了本体死亡的强加，并培养了其他人的抵抗精神。他们反思自己的存在及其条件；构思并实践了不屈服的生存方式，与奴役和剥夺生活和愿望的方式进行斗争；构思并采取了逃离的方式。他们仔细研究了他们的奴役者和压迫者，并评估了奴役者和压迫者生活的各个方面的道德意义，并决定了他们自己作为被奴役和鄙视的人必须以不同的方式生活，以免追随他们的压迫者和奴役者走向道德堕落的道路。他们构思了其他事物，包括自由和正义的条款和条件；更好的存在方式和个人社会身份的条件；如何在创造美的同时抵抗和忍耐；如何在困境中保持爱的心；构思了他们作为生命存在的本质...

## 7. 1600-1860

这些考虑在几个世纪内以各种形式出现。不少非洲和非洲裔人士会采取有组织的智力和实践行动，反对奴役的企图及其各种形式。他们的思考和表达可以在各种哲学文献库中找到：在各种音乐创作的歌词、节奏结构和时间安排中；在报纸文章和小册子中；在诗歌和其他创作方式中；在信件中；在奴隶叙事和自传中；在机构的遗产和文献历史中，尤其是黑人教堂和教派的历史；在妇女和男性服务组织的历史中；在大会和大会运动的文献历史中等等。从 17 世纪殖民地奴役非洲人的最早例子开始，一直延续到 1800 年至 1865 年北方联盟和南方邦联之间的内战，有色人种（无论是“自由”的还是被奴役的）都积极呼吁废除奴隶制度，努力争取黑人妇女在男性统治和压迫以及种族主义方面获得更多的尊重和自由。菲利斯·惠特利（Phillis Wheatley）（1753？-1784），一位年轻的受过教育的奴隶，在马萨诸塞州波士顿写了一些关于“各种宗教和道德”主题的诗歌，其中一首诗中她阐述了“从非洲到美洲”的意义，并赞美基督徒要记住，尽管黑人像“该隐”一样“黑”，他们也可以“变得纯净并加入天使的行列”（Wheatley \[1773] 1997）。除了惠特利高度精细和深思熟虑的诗歌之外，她写下这些诗句的事实引起了极大的怀疑，以至于她的主人和包括州长和副州长在内的城市的一群知名白人男子感到有必要给出信函，向出版商和读者证明惠特利掌握了英语，并且确实是这些诗句的作者。有文化的表达，尤其是高雅的诗歌，是对黑人劣势主张的重要反驳，因此需要由具有重要地位的白人来证明惠特利的作品的合法性，以便这些作品能够进入一个受种族和性别限制的文学公共领域。

惠特利是美国非洲裔奴隶中第一个以创作和其他文学形式为手段来抵抗压迫、重新夺回和行使他们的人性的长期和持续的一系列人中的第一个。奴隶们叙述他们的生活故事、奴役条件以及他们对自由的渴望和追求，构成了一部非常丰富的文学作品，可以用来研究由斗争而生的哲学思考。奥劳达·埃奎亚诺（Olaudah Equiano）的《奥劳达·埃奎亚诺的有趣叙述，或者古斯塔夫斯·瓦萨，非洲人。自己写的》（1789）就是这类叙述的一个例子。仔细考虑埃奎亚诺在童年时被绑架为奴隶、被运到新大陆并被改名为“古斯塔夫斯·瓦萨”后，他必须与自己的自我感觉，甚至是自己的名字进行斗争和重新夺回的叙述。埃奎亚诺的《叙述》是一个深刻而重要的存在主义哲学思考的例子，揭示了一个被迫斗争以夺回和行使个人身份和社会存在的权利和力量的重要性...

对于一个黑人，无论是奴隶还是自由人，去沉迷于对自身本质和生活条件的批判性思考，都是对白人种族至上主义的种族本体论中对非洲人及其后裔的普遍描述的大胆否定，也是对这一体制的危险威胁。大卫·沃克（1785-1830）是这一威胁的典型代表。他的《四篇呼吁；以及一篇序言，致全世界有色人种公民，尤其明确致美利坚合众国的公民》（1829 年）的出版和广泛传播，在奴隶制南方引起了恐慌，他在其中强烈主张有色人种武装起义反抗压迫者。此外，沃克在书面文件中表达他挑衅性呼吁时，巧妙地运用修辞手法在公共领域获得了影响力：虽然表面上将《呼吁》定位为面向“有色公民”的观众，但几乎没有人被视为公民，其中很少有人，尤其是那些被奴役的人，能够阅读，即使他们能够阅读，也会被禁止接触和了解这样的呼吁，实际上也是针对白人奴隶主和压迫者的。这种策略后来成为黑人运用辞说策略参与表达他们的考虑并倡导改变的重要手段。

弗雷德里克·道格拉斯（1817-1895）是奴役制度、奴隶制度以及对妇女的屈从的激烈而不屈不挠的反对者（《有色人种为自己做了什么？》1848 年；《偏见不是天然的》1849 年；《对待黑人的要求在民族学上的考虑》1854 年），他以出色的细腻技巧运用这一策略。作为一个特别聪明的思想家和多产作家，他在反对宪法、圣经和民族学上关于黑人劣势和奴役的正当化的争论中也表现出色，他还涉及广泛的其他主题，包括适当教育的迫切需要（旨在为曾经被奴役的人准备生产性、经济自给自足的劳动）、良好品德和政治平等。道格拉斯是一个敏锐的批判性思考者和演讲家，对于奴隶制的合宪性、自由和正义的含义以及对奴隶、自由和解放的黑人的影响等问题，他都是首屈一指的思想家（道格拉斯 1845 年）。玛丽亚·斯图尔特（1803-1879）同样致力于黑人的自由和正义，她是一个开创性的女权主义者，公开发声（《宗教和纯粹的道德原则，我们必须建立在其上的坚实基础》1831 年），因此利用公共领域的裂缝推动废除奴隶制和妇女解放的事业（斯图尔特 1831 年）。索杰娜·特鲁斯（伊莎贝拉·鲍姆弗里，1797-1883）是一个传奇般的无学问但令人不安的四处游历的知识分子挑衅者，她鼓动结束奴役和妇女的屈从（《妇女权利》1851 年）。在一个著名的场合，特鲁斯未经邀请闯入一个由白人组成的妇女权利大会，坐在演讲者台的边缘，直到她不得不被认可，然后发表了她现在著名的《难道我不是一个女人吗？》演讲（特鲁斯 1851 年）。

如果废除了奴隶制度，那些积极发声的黑人倡导者认为对黑人男性和女性来说，最合适的生活方式和目标是什么？

对于一些人来说，这可能涉及到_同化_，即一个种族和/或民族群体被另一个群体吸收的过程，有些是身体上的，也有一些是社会文化上的，其中一个群体放弃自己的种族和/或民族文化特色，接受另一个群体的生活世界特征和实践。对于早期的非裔美国同化主义者来说，这意味着接受作为非裔美国人生活的适当和足够的目标，即国家明确的文化、社会、政治和经济理想，尽管通常不会赞同白人种族的优越性，作为证明他们的人性和他们已经从“野蛮”状态“崛起”为“文明”的证据，尤其是通过成为基督教徒。

然而，在将一个参与思考的思想家的承诺和愿望描述为“同化主义”时，必须特别小心。虽然在某些情况下这个标签是合适和有用的，但在其他情况下，这个标签经常被误用或放错位置，因为一些思想家在表达他们在各种问题上的立场时非常微妙：例如，在倡导同化主流经济思想、原则和实践的同时，又倡导黑人在社会、文化和政治上的独立。道格拉斯是最著名的非裔美国文化和政治同化主义者之一，他是一个有教育意义的例子。他不是主张将黑人种族同化到白人种族中，相反，他更倾向于将所有不同种族同化为一个单一的混合种族，这样就不再有不同的种族，也就不再有对于高位和低位地位的渴望。T.托马斯·福尔琳（1856-1928）和亨利·海兰·加内特（1815-1881）在文化和经济同化方面表达了类似的观点。福尔琳是一位记者，也是黑人工会组织和政治独立的倡导者（《黑人的政治独立》1884 年），而激进的废奴主义者加内特曾经坚信“_这个西方世界注定要充满混血种族_”（《有色种族的过去、现状和命运》（1848 年；1996 年，第 200 页），原文强调）。

另一方面，在十七、十八和十九世纪的奴隶制时期，有一些黑人女性和男性坚决拒绝以任何方式和条件与白人同化。这种情绪在导致内战的几十年中尤为突出，因为对于被认为是自由出生和获得自由的人来说，情况变得更加局限，1850 年通过《逃亡奴隶法》剥夺了任何逃亡和前奴隶的法律保护，该法律规定任何白人都可以逮捕任何无法证明自己自由身份的黑人，并将其送回奴役。加内特对这个法律所创造的环境做出了回应，他代表了那些成为黑人移民非洲倡导者的黑人。他是非洲文明协会的创始人，该组织倡导美国黑人移民非洲，与美国殖民协会的情况不同，后者是由白人组织的，旨在将麻烦的废奴主义者自由黑人移民到利比里亚，这个殖民地是由白人美国人以联邦支持的方式建立的，他们意图保留奴隶制度和白人种族优越性。

_移民主义者_的考虑和计划在这一时期变得突出，由其他非常有能力的活动家思想家提出并以有说服力的力量倡导，其中包括爱德华·布莱登（1832-1912），詹姆斯·T·霍利（1829-1911）和马丁·德兰尼（1812-1883）。德兰尼的《美国有色人种的状况、提升、移民和命运》（1852）是对美国流行的“公民”观念的特别有理论基础的批评，详细描述了影响有色人种的条件，包括他认为他们过度依赖“道德理论化”，而不足够依赖比较研究其他“民族”在由敌对民族（即种族）群体主导的国家内受压迫历史的实用政治推理（德兰尼 1852; 2004）。根据他的分析，德兰尼确信有色人种在美国无法享受完全公民身份的生活和完全的尊重和权利。因此，他推理，有色人种应该离开这个国家去南美建立自己独立的国家（尽管后来他会主张移民到非洲）。（然而，当内战爆发时，德兰尼被他在出版《北极星》报纸时的同事弗雷德里克·道格拉斯说服，加入其他黑人男子组成一个团队，帮助联邦军队击败南方邦联军队和南方继续奴役和压迫黑人的议程。）

然而，值得注意的是，移民主义者往往不仅出于逃避各种形式和程度的对他们种族存在和人性的不尊重的愿望而选择迁往非洲，尤其是为了实现在该大陆上从事传教工作的愿望，以通过教育和基督教化将当地人从“野蛮”提升到“文明”。例如，爱德华·布莱登在利比里亚从事教育和传教工作的时间很长。詹姆斯·T·霍利则主张移民到海地，并在那里定居，他还撰写了一部长篇著作，致力于“捍卫黑人种族的内在能力，为自我治理和文明进步辩护”（《黑人种族自我治理和文明进步的辩护》1857）。他是一位牧师。剑桥大学女王学院毕业的亚历山大·克鲁梅尔（1819-1898）也是如此，他将自己的二十年时间投入到利比里亚和塞拉利昂的教育和传教工作中，然后在美国从事牧师工作。克鲁梅尔（《美国自由有色人种与非洲的关系和义务》1860;《美国的种族问题》1888）是一位强大而非常有口才的思想家、作家、演讲者和组织者，具有威严的存在。他是美国黑人学院（1897-1924）的主要创始人，该学院是一群聪明的头脑和积极参与的黑人男子的聚会，致力于分析美国黑人的生活条件，确定如何最好地保护他们免受几个世纪奴役的持续破坏，并确定如何最好地发展种族以实现政治和社会平等以及经济正义。

在这些人物的案例中，值得批判性探索的是：他们在多大程度上以及在什么条件下接受了（同化了）欧洲和欧美的“文明”观念，以及一个人或一个民族被称为“文明”的过程和条件，特别是性格状态。从他们的著作和传教工作的逻辑来看，无论是在美国境内还是在其他国家，这两位人物都没有接受长期存在的关于黑人种族“固有”和无法根除的劣势的论点。相反，仔细审视他们的表达，可以发现他们每个人都坚信，非洲大陆的文明劣势以及美国境内性格不足的无知、受限制的黑人，是由白人的奴役和种族主义所造成的剥夺条件所致。这些人的传教工作的核心，以及许多他们的同时代人和后继者，包括在美国“提升”被奴役和获得自由的人们的人士，都是基于一个有原则和专注的承诺，即对上帝赋予的黑人种族的人性和内在价值的深思熟虑和有力表达的信念，以及对教育和种族独立的改善和进步效益的热切和同样专注的信念。这些开创性人物中的每一个都将自己视为黑人实现实质性、质量上的发展和进步潜力的活生生例证，与那些为奴役和限制黑人发展可能性范围而理性化和寻求正当化的人对种族的描述相反。许多这样的人的表达已经被保存在大量的著作中，这些著作与奴役、对自由和正义的渴望和追求以及宪法上的民主和多种族的美国应该如何成为，以包容有色人种作为完全公民和完全受尊重的人类。他们的确是“诞生于斗争的哲学思考”。

毫无疑问，对于美国非洲裔人民来说，十九世纪六十年代至六十五年代的内战期间以及随后的重建时期是一个特别敏感的历史时期。这段时间内，白人支持者们在北部和东部致力于发展工业和金融资本主义，同时也希望保留联邦制度，他们主张一种渴望成为贵族的文化，认为自己的种族优越性是合理的。而南方的白人支持者们则主张一种地区文明，以农业资本主义为基础，通过奴隶劳动支持的暴力贵族式的白人霸权。他们为了保护自己独特的文明项目，从联邦中脱离出来，组建了南方联盟。对于许多黑人来说，他们希望联邦军队能在战争中取得胜利，废除奴隶制度，他们将获得自由并享受完全的公民权利。有不少黑人以各种方式投身于支持联邦的努力中，甚至有些人成为了战斗士兵。弗雷德里克·道格拉斯在说服亚伯拉罕·林肯总统允许黑人男子加入联邦军队并参与战斗方面发挥了重要作用，并说服了许多人加入。1863 年，林肯总统颁布了《解放宣言》，解放了南方联盟中的奴隶，两年后，联邦军在内战中取得了胜利，黑人和其他反对奴隶制度的人们似乎迎来了_欢庆的日子_。

看起来是这样的。随后是一个短暂而欢欣鼓舞的法定自由时期，期间黑人在许多曾是南方联盟的州中担任选举和任命职务，并在其他生活领域取得了初步的重要进展。然而，战后（1877 年）北部和东部的共和党经济和政治势力与南方的民主党达成了所谓的妥协，解决了一场有争议的总统选举（共和党人鲁塞尔·B·海斯和民主党人塞缪尔·J·蒂尔登之间的竞争），并允许南方在该地区重新获得权力，作为交换，共和党在联邦政府中获得霸权。

暴力恐怖主义和对黑人的残酷镇压立即随之而来，尤其是在南方，这导致了新解放的黑人在后重建时期（1860 年代中期至 1880 年代）为了在北方和东部的许多前盟友的抛弃下生存下来而进行了两个十年的斗争，并且被南方的势力逼迫回到近乎奴隶制的境地。大规模的迁徙随之而来，成千上万的黑人离开南方，希望在美国东部、北部、西南部和西部找到没有种族暴力的更好机会，有些情况下是对各种发言人（包括爱德华·W·布莱登、詹姆斯·T·霍利和亚历山大·克鲁梅尔等人）有说服力的表达的回应，他们重新呼吁各种移民计划，或者一些学者所称的“分离主义黑人民族主义”：在国内和国外进行迁徙，建立全黑人社区和城镇（在非洲远离美国；在国内例如堪萨斯和俄克拉荷马）。

在美国国内的迁徙是最重要的重定居方式。随着 19 世纪过渡到 20 世纪，随着美国经济转变为一个工业巨头和国际大国，以满足支持该国参与第一次世界大战和其他发展所需的生产需求，这些迁徙大大加速。在美国的北部、东北部和西部，这种工业化创造了对工人的历史性需求，随之而来的是历史性的工作机会。与此同时，在南方，农业机械化迅速增加，随之而来的是对几乎被奴役、过度剥削的黑人佃农和工人劳动依赖的减少，以及该地区的工业化增加，这使得大多数黑人陷入困境。这些发展，再加上对通过残酷暴力实施的种族隔离的无限制生活的希望，尤其是私刑，产生了额外的推拉力量，促使成千上万的人加入到迁徙到该国的工业中心。

在新的定居地，移民及其后代开始经历了一个历史性的、令人痛苦的转变。这个转变将原本大部分是受到残酷压迫、文盲但坚定的农民阶级转变为一个种族城市工人阶级，并将其中一小部分人转变为现代中产阶级。随着这些转变，出现了令人困扰的挑战和机遇。其中最迫切的需求之一是适应新的城市环境的生活方式，以及为那些留在重建南方的人提供能够在与其他种族阶级群体的激烈竞争和高风险的社会解体和失败的条件下维持个人和民族繁荣生活的方式。由于联邦限制的缺乏，令人厌恶的种族主义变得越来越强烈和普遍。因此，社会、文化和经济支持的需求变得迫切，因为核心和大家庭单位在迁徙的长途中被打乱，而在新的城市中，维持南方生活的关键形式的社区和组织支持非常匮乏。再次，在为生存和忍耐而努力满足需求的背景下，特别是思考周到、善于表达的黑人开始接受挑战，思考为种族的福祉做出最佳贡献以及如何实现福祉。

非裔美国妇女在关注种族福祉方面特别突出，但也在努力为黑人妇女在解放的承诺中争取社会、政治和经济自由方面做出贡献。在这方面，安娜·朱莉娅·库珀（1859？-1964）是一个典型的人物。她于 1884 年从奥伯林学院毕业，并在 65 岁时在索邦大学完成了关于《奴隶制和法国革命家，1788-1805》的博士论文（库珀 1925）。库珀在获得博士学位之前是一名职业教育家，她是一位开创性的女权主义者，在她的著作《南方之声》（1892）中提出了她认为女性具有领导人类改革的卓越能力的挑战性观点。诗人、记者、小说家和散文家弗朗西斯·埃伦·沃特金斯·哈珀（1825-1911）以有力的论点参与其中，她认为妇女能够提供的“精神帮助”对于道德发展和人类社会进步至关重要（《妇女的政治未来》，1893 年）。出生于田纳西州孟菲斯、毕业于奥伯林学院的玛丽·丘奇·特雷尔（1863-1954）在为有色妇女的发展和福祉致力的提升和倡导组织中担任了杰出的领导角色（有色妇女联盟，全国有色妇女协会），这些承诺在她的《有色妇女的进步》（1898 年，1904 年出版）和其他著作中得到了体现。特雷尔精通多种语言，与多个国家的黑人和其他妇女建立了联系，他们致力于为妇女进行改革。还必须特别注意大胆、手持手枪的艾达·B·韦尔斯-巴尼特（1862-1931），她是一位调查记者和报纸女性，作为一个反私刑斗士，她自己调查了全国各地的私刑案件，记录了每个案件的事实，并在 1895 年出版了《红色记录：美国私刑的统计数据和所谓的原因》，其中包括弗雷德里克·道格拉斯的引言，她与道格拉斯在许多事业中合作。在一个特别暴力和艰难的时期，像韦尔斯-巴尼特、库珀、特雷尔和其他人这样勇敢、思考周到、善于表达的活动家黑人妇女发起了一个长期而多样化的女性主义哲学和非洲裔妇女工作传统，致力于提高黑人个人、家庭、组织和社区的发展。

值得注意的是，这些深思熟虑的女权主义者中，很少有人在这个动荡时期积极倡导民族主义移民。也许是因为在 1880 年至 1915 年的这段时间里，许多民族主义议程和表达很快被掩盖（虽然并没有完全沉默），这段时间主要由布克·华盛顿（1856 年-1915 年）的说服性改善领导力主导，他是一位教育家和战略权力经纪人，致力于提升南方黑人农民的受教育程度，以实现经济自立，并在全国范围内组织黑人企业，争取在某些经济领域占主导地位。在 1895 年的国际工业博览会上，华盛顿发表了一篇感人而狡猾的“亚特兰大博览会演讲”，受到了热烈的赞扬。在这之后，华盛顿已经成为被黑人人民公认的领导者，并被某些有权有势的白人提拔为“他们”的领导者和“黑人”的代言人，他们希望华盛顿在种族关系中发挥调解作用。华盛顿能够获得这个地位的关键在于许多白人对华盛顿在博览会演讲中的以下声明的反应：“在所有纯粹社交的事情上，我们可以像手指一样分开，但在所有对共同进步至关重要的事情上，我们是一个手”（华盛顿 1895 年；1992 年，第 358 页）。焦虑的白人集中关注他声明的第一部分，将他公开支持种族“纯粹社交”分离解读为华盛顿支持白人在所有领域的霸权。

事实并非如此。事实上，华盛顿在演讲中明确表示“法律的所有特权都应该是我们的……”他进一步阐述了一个愿景：“让我们祈求上帝，这种更高的善将以消除地区差异、种族敌意和猜疑为代价，以决心实施绝对公正，以各个阶层对法律的命令心甘情愿的服从”（华盛顿 1895 年；1992 年，第 359 页）。显然，焦虑的有权有势的白人听到了他们想听到的，而不是华盛顿希望他们听到的全部内容。他们认定华盛顿是一个“好而安全”的黑人，并迅速将他指定为他们所认可的“黑人领袖”。华盛顿为了自己的自负和黑人种族的利益（根据他自己的推理），迎合了他们。他在执行一种微妙而务实的策略方面非常出色，即戴上一副似乎迎合白人霸权的面具，同时推动通过强调纪律行为、节俭、工业和农业劳动以及拥有财产的教育来实现黑人的赋权和自给自足（同时秘密支持黑人争取政治平等）。作为一个扩大的人物，他在全国范围内促使白人向黑人提供慷慨和影响力，并作为阿拉巴马州图斯克吉学院的创始行政和教育领导者，该学院继续为非洲裔后裔提供教育，布克·华盛顿的哲学思考、政治参与和实际努力将产生广泛、深远和持久的影响。

华盛顿在公开场合和多个方面受到了来自黑人思想家和活动家的挑战，其中包括睿智而不可抑制的思想学者（以及其他身份）威廉·爱德华·伯格哈特·杜波依斯（1868-1963）。他的哲学立场和改变黑人生存条件的策略与华盛顿对白人社会霸权的表面适应_明显_不同。在一些人看来，华盛顿更应该被描述为一位社会分离主义者和经济政治保守派，致力于黑人经济独立，尤其是在全国经济的某些领域中黑人的主导地位导致白人对黑人的生产力依赖更加强烈。为此，对于华盛顿和类似的保守派妥协主义者来说，白人的经济和政治霸权应该通过黑人的表面接受来巧妙处理，这掩盖了有色人种追求经济自立、完全的政治公民权以及最终的社会接受的秘密反对。这种接受是通过教育和实践诚实、社会生产和经济回报的工作来形成和行使良好品德和责任感来“赢得”的。

然而，杜波依斯主张立即承认和尊重黑人的公民权利（尽管他支持对_所有_选民行使选举权的资格限制），社会平等和经济正义。他成为华盛顿领导的坚决批评者（《关于布克·华盛顿先生和其他人》1903 年），对后者的逐渐妥协主义感到不耐烦，认为这对那些已经准备好、甚至过期的黑人产生了消极影响，这些人渴望获得完全的平等和尊重（杜波依斯 1903 年；1992 年）。与华盛顿相比，杜波依斯最好被描述为一位倡导_文化民族主义_的人，主张_多元一体化_：追求一个种族融合的社会和政治民主秩序，以及在他漫长的一生中，一个民主社会主义经济秩序，其中不同的种族和民族群体培养和分享，以及相互受益于分享，他们文化独特性的产品，前提是这样做不会威胁到社会整体的融合和公正。

这两个人来自截然不同的背景。华盛顿出生在奴隶制下，但在汉普顿学院的教育和品德培养的帮助下，他能够成为一位享有国际声望的教育家和具有前所未有影响力的人物，这些经历他在他广为人知且鼓舞人心的自传《从奴隶制中解放》中详细叙述（华盛顿 1901; 1963）。而杜波依斯则从未亲身经历过奴隶制，甚至在进入南方的大学之前也没有遭受过什么明显的种族歧视。杜波依斯拥有菲斯克大学和哈佛大学的学士学位，曾在柏林大学学习，并获得哈佛大学的历史学博士学位，他是美国极少数受过高等教育的人之一。凭借他的学识和对教育的自信，他以教育提升的、洞察力强、富有创造力和批判性思维的智慧，对黑人和其他受压迫种族的历史、现状和未来前景进行了多样化、频繁和深入的学术和创造性探索，同时也对西方文明进行了深入研究。这成为了他热情而坚定的终身事业。

杜波依斯在他的关注范围、深度探索和对国际组织和运动的重要参与和贡献方面远远超过了华盛顿。他为殖民地非洲和其他民族独立而斗争的国际泛非洲会议（1919 年、1921 年、1923 年、1927 年和 1945 年）和运动做出了贡献，这只是一个例子。值得特别注意的是，杜波依斯在哈佛大学学习期间曾与威廉·詹姆斯等人学习哲学，并曾一度考虑从事这个学科的职业。尽管他最终选择了其他道路，但他的广泛而丰富的表达常常具有哲学上的新颖和敏锐，因此对于研究人员、学者、教师、艺术家和数百万受过教育的读者来说，这些表达更具吸引力。例如，他的《黑人之魂》（1903）成为了几代非裔美国人以及其他正在思想上成熟的人的重要文本。许多人特别受益于他对“双重意识”经历的痛切描述和探索——即作为黑人和美国人的“两重性”，以及他对如何最好地解决这种紧张关系的探索，即将这两个自我“融合”成一个“更真实”的自我。

从杜波依斯开始，一种灵魂的哲学，如果你愿意，这种哲学是由一个种族化的人民的迫切需求所驱使的，这些人民不仅遭受本体论上的压迫，还遭受社会、政治、经济和文化上的压迫。特别是在经过动荡的十年中，即战后重建的失败被精心策划的时期，种族和经济民主的真正可能性被资本主义和白人种族至上主义的支持者和守护者扼杀在摇篮中时，杜波依斯最初在《种族保护》（1897 年；1992 年）中阐述了他对黑人种族性以及其他种族的肯定性“文化民族主义”立场。这是一种概念化的努力，杜波依斯会多次回顾和重写，甚至在他非常漫长而富有成果的一生接近尾声时，如在《何去何从》（1960 年；1973 年）中。在他的一生中，杜波依斯始终坚信非洲血统的人们应该根据共同的历史和文化建立和适应种族身份，并继续投资于他们的历史遗产和文化创造力，同时向所有人敞开大门，根据“普遍兄弟会”的原则，共同塑造、维护和分享黑人民族的生活世界中的组织、机构和文化财富。

布克·T·华盛顿于 1915 年去世，W·E·B·杜波依斯将近半个世纪后去世（……在历史性的 1963 年华盛顿就业和自由大游行前夕，成千上万的黑人和其他支持者聚集在国家首都，争取全面的公民和经济权利）。两人的去世结束了他们在各个领域中长期担任黑人男性领导地位的统治和主导地位，但他们远非他们人民的唯一领导者。因为随着 19 世纪过渡到 20 世纪，黑人妇女再次成为对非洲和非洲裔人民寻求自由和提高生存条件的知识探索、组织工作以及地方、国家和国际运动的重要贡献者。她们也对黑人男性领导产生了影响。例如，1897 年，杜波依斯接受了亚历山大·克鲁梅尔的邀请，成为美国黑人学院的成员，共同进行对黑人在国家中日益恶化的情况的理解的关键工作，这种情况因广泛的种族动机暴力而变得更加糟糕，以制定和实施保护和推进种族的策略（杜波依斯在向该组织提交的第二份临时文件《种族保护》中提出了他的建议）。由于克鲁梅尔的反对，黑人妇女最初不被允许成为学院的成员。然而，尽管克鲁梅尔对杜波依斯有着重大影响，但他（杜波依斯）也受到安娜·朱莉娅·库珀的影响，库珀在一些问题上给他与学院的男性同事交流时提供了建议。其他女性，如艾达·B·韦尔斯、玛丽·丘奇·特雷尔、简·亚当斯，也通过她们的思想、组织工作和与他的个人关系对杜波依斯产生了重要影响。

这些以及其他深思熟虑、口才出众、积极参与的黑人女性并没有让自己局限于对男性领导者的从属影响角色。相反，正如她们的前辈一样，她们对一些重要问题持有严肃的思考态度，在女性俱乐部和其他组织中进行讨论，撰写和演讲，并努力推动妇女及其家庭、种族群体和整个社会的进步转变。从重建时期特别暴力和艰难的几十年一直到 20 世纪初，像韦尔斯-巴尼特、库珀、特雷尔等人这样的女性对于美国非洲裔妇女以及整个社会的女性主导的哲学思考和艺术表达传统做出了重要贡献。

延续这一传统，例如，埃丽斯·约翰逊·麦克道格尔德（Elise Johnson McDougald）在《黑人妇女为性别和种族解放的斗争》（1924-1925; 1995）中写道；爱丽丝·邓巴-纳尔逊（Alice Dunbar-Nelson）在《黑人妇女和选票》（1927; 1995）中写道；萨迪·坦纳·莫塞尔·亚历山大（Sadie Tanner Mosell Alexander）在《我们经济生活中的黑人妇女》（1930; 1995）中写道；弗洛伦斯·“弗洛”·肯尼迪（Florence "Flo" Kennedy）在《一项比较研究：突出妇女和黑人在社会地位上的相似之处》（1946; 1995）中提出。通过参与和领导地方、地区、国家和国际的世俗和教会相关的妇女俱乐部和组织，这些以及其他黑人妇女为女权主义和女性主义参与和领导的传统赋予了定义性的形态，这些传统现在正在被重新认领和研究，以获得启发和指导。这些妇女的努力和贡献将与后来的几代人的努力和贡献相结合，后来的几代人将成为思想和其他方面的重要贡献者，推动了以文化表达为核心的历史性运动，争取更多的公民和经济权利，争取权力，黑人权力！以及为所有种族和社会经济阶层的妇女争取更多的自由、权利和尊重。

## 9. 1915–2000

随后和最近发展和运动的历史背景是由于转型性的错位和重组，加剧了种族和社会经济阶级之间以及内部的竞争，对白人和黑人种族之间的关系产生了重大影响，特别是在国家经历了前所未有的工业和经济增长，并在西半球日益占主导地位的情况下，由于大萧条（1929 年至上世纪 30 年代末和 40 年代初）和随之而来的动荡，这种动荡的恢复在很大程度上得益于对第二次世界大战（1939 年至 1945 年）和朝鲜战争（1950 年至 1953 年）的参与。随后的几十年里，城市工业工人的经济扩张和日益繁荣，其中包括大量黑人工人，他们是早期移民到城市中心的后裔，他们从工业的加强中受益，从而显著扩大了不断增长的现代化、受过教育、经济上可行、信仰教堂、维持社区、心理安全感和日益自信的黑人工人和中产阶级，他们决心为后代提供更大的自由、尊重和经济安全，同时寄予更高的期望，希望取得更大的成功和成就。这两个阶级中分布着成千上万从国家最近实现种族融合的武装部队退伍回到平民生活的黑人男子，他们在国内外服役期间帮助“使世界为民主而安全”。其中许多退伍军人在黑人妇女和男子的支持下，他们在国内工作和国外战斗期间忍受了战时牺牲的困难，虽然仍然被剥夺了完全的公民权利，但他们不愿屈服于种族隔离和有害的种族歧视，这是白人种族至上主义的教义和计划所要求的。

这个背景成为了各种形式的黑人民族主义再次兴盛的滋养土壤，华盛顿的哲学和策略的影响力下降。加勒比海移民马库斯·加维（"种族同化"，1922 年；1992 年；"黑人问题的真正解决方案"，1922 年；1992 年；"呼吁黑人种族的良知看到自己"，1923 年；1992 年）是黑人民族主义独立和自力更生的激进主义哲学的支持者，他主张全球黑人民族的独立和自力更生，并主张非洲裔美国人和其他地方的非洲裔人民"回到非洲"。他在纽约市的基地上崛起，成为美国历史上最成功的黑人群众组织者，创办并国际化了他的联合黑人改进协会（UNIA）（加维 1925 年；1986 年；马丁 1986 年）。加维的组织和社会政治运动，以他的组织报纸和其他具有国际影响力的出版物传播的"哲学和观点"为动力，以及哈莱姆文艺复兴的爆发，同样在纽约，这是一场由非常深思熟虑和充满激情的非洲血统肯定和非洲美国人生活的文化和审美意义的积极肯定所推动的文学和艺术作品的爆发，是该时期最重要的移民主义和文化民族主义发展之一。这两者都通过并产生了新的、深具影响力的创造性、反思性思想和表达方式。

哈莱姆文艺复兴是一场非凡的爆发，由富有思想的黑人通过所有创造性艺术和表达方式对自己的种族认同进行了高度的、批判性的和创造性的自我意识的肯定，这在美国非洲裔人口存在的历史上是前所未有的（哈金斯 2007 年）。这些作品和表达的文化意义；参与者的大胆和有才华的参与者的参与、实践和创作；他们创造并努力维持的组织、机构和出版物（有些成功，其他很多没有）致力于文化创造、提炼、保护和传播——所有这些都继续对今天产生重大影响，尤其是在通过文学作品、艺术作品、音乐和舞蹈的身体中创造和表达的新思想和思想空间以及话语社区方面，这些作品和作品仍然被当代艺术家和学者进行有益的挖掘。文艺复兴的制作者和传播者是整个非洲散居地的本地人，尤其是大西洋世界，以及来自非洲大陆的人，他们借鉴了两者（以及来自世界其他地区的）的文化和历史遗产，为他们的哲学性艺术创造提供了灵感和内容，定义并表达了"新黑人"。

阿兰·勒罗伊·洛克（1886-1954 年），第一位获得哲学博士学位的非洲裔美国人，毕业于哈佛大学（此前已获得牛津大学学位并在柏林大学学习哲学），也是第一位被任命为罗德学者的非洲裔美国人，他是文艺复兴时期（与杜波依斯一样）许多创造性作品的重要知识分子和推动者之一。作为《调查图表》杂志 1925 年 3 月特刊的特邀编辑，该特刊专门探讨非洲裔美国人种族和纽约的主题，洛克将该期刊命名为《哈莱姆：新黑人的麦加》，汇集了小说和诗歌作品；音乐、戏剧、黑人的过去、"黑人先驱"、"新场景"、"黑人与美国传统"等文章；以及来自各个领域具有专业知识的种族混合的大量作者的作品。其中包括：杜波依斯（"黑人思维的延伸"）；伊莉丝·约翰逊·麦克道格尔（"黑人女性的任务"）；先驱性的非洲研究人类学家梅尔维尔·J·赫尔斯科维茨（"黑人的美国主义"）；社会学家 E·富兰克林·弗雷泽（"杜伦：黑人中产阶级的首府"）；年轻的诗人和创作家康蒂·卡伦（"遗产"）；以及基于霍华德大学的教育家和学者凯利·米勒（"霍华德：全国黑人大学"）；诗人格温多琳·B·贝内特和创作家兰斯顿·休斯谈论音乐；安吉丽娜·格林克的诗歌；以及其他许多人的作品。在特刊取得巨大成功后，洛克编辑并出版了一本名为《新黑人》的选集，其中包括《调查图表》特刊中大部分材料的修订版本，以及巴伐利亚出生的非常有才华的艺术家温奥尔德·赖斯的许多新材料和艺术作品（洛克，1925 年）。

在许多文艺复兴学者的评判中，《新黑人》成为了一个人所说的"哈莱姆文艺复兴的核心文本"。这个标题取自该选集的主要文章《新黑人》，由洛克撰写。在这篇文章中，洛克试图描述"新"黑人的特征，这种角色类型的出现背景，其共同的种族自豪感特征，其心理学、使命和与黑人群体的关系，以及新黑人的出现对美国种族关系和非洲以及非洲散居地的发展产生的后果，这个新的群体形象将作为"先锋"。因此，这本选集是一个重要的入口，其中包含了对哈莱姆文艺复兴的重要贡献者以及受益者的表达，以及对文艺复兴的各个方面、人物、贡献和后果进行探索的庞大且不断增长的多学科作品。洛克的主要文章是他哲学思考生涯的一个感人入口，也是一个熟练的例子，试图同时描述和给予一个非凡的实践引导艺术和知识革命的特点和指导，这个革命的焦点是种族群体自我肯定和自决的决心努力，从重新定义和重新评价"黑人"的意义开始，然后通过明确的黑人非洲主义启发、具有哲学思维的文化创造力和表达的方式来确定"新"黑人所要引领的任务...

他们引领着，因为许多参与并为文艺复兴、加维和其他运动做出贡献的个人、组织和机构，以及受到启发并支持这些运动的社会阶层中的其他人，都成为了 1950 年代至 1960 年代中期的民权/自由运动中的重要人物。在这个时期，“民权”和“融合”是主要的斗争目标。全国有色人种协进会（NAACP）、NAACP 法律和教育辩护基金（于 1957 年正式独立于 NAACP）以及全国城市联盟只是几个组织中的三个，它们将继续领导、组织加强、在组织上准备和聚焦的斗争，以确保有色人种在美国获得合法认可和保障的民主自由、社会和政治平等、经济正义和人的尊严。这些组织的出版物和声明；会员之间的通信；法庭案件的法律备忘录和文件；文艺复兴、加维和其他运动的成员和后代的创作和学术作品；当时的黑人报纸——所有这些都是推动和指导新阶段斗争的哲学思考的丰富资源。

对这些哲学思考的研究可能会揭示，虽然肯定有人和组织主张对美国的政治经济和社会秩序进行激进甚至革命性的改造，但以渐进但进步的法律和公民不服从斗争为主要手段和议程，追求废除种族隔离和种族融合作为实现有色人种民主自由、社会和政治平等、经济正义和人的尊严的重要表现，是美国非洲裔人民在过去半个多世纪中所付出的社会和政治努力的主导方式。这些承诺在民权/自由运动中表现得最为深刻。

“这场运动”，对于许多亲身参与其中的人来说，被证明是一场具有划时代意义的历史性、个人和社会变革的全国性运动，在非洲，尤其是南非，以及其他国家产生了深远的国际影响。最初，为了实现种族融合，对种族隔离的法律挑战是通过对法定种族隔离的攻击来追求的。1954 年，美国最高法院在《布朗诉教育局案》一案和二案中作出了一致的裁决，宣布公立学校的种族隔离违宪，从而推翻了该法院在 1896 年作出的《普莱西诉弗格森案》的决定，该决定宣布，只要提供“分离但平等”的资源和设施，政府认可的种族隔离是合宪的。来自 NAACP 法律辩护与教育基金和其他思想家学者（历史学家、社会学家、社会心理学家）的黑人（和白人）法律战士团队成功地说服了法院的大法官，即在白人主导的种族隔离计划中，黑人所遭受的恶意歧视不仅体现在明显不平等的资源和设施上，而且通过“劣质”的黑人学校教育，对黑人的心灵和自我概念造成了严重的损害，这严重削弱了他们成为并享受公民权利的完全责任的人的能力。简而言之，法律团队制定了一项法律策略，该策略基于对复杂的哲学人类学的构建和成功表达，借助于实证心理学、社会学和历史研究，支持了一种关于人格完整性和民主公民身份之间重要联系的论证，因此支持了一种关于在种族隔离学校中对黑人儿童施加的等级制、恶意种族歧视所导致的资源贫乏和灵魂扭曲的后果与人的教育之间的关联。法院被说服了...

然而，这场通过有说服力的哲学思辨取得的历史性胜利最初受到了顽固的种族隔离主义地方政府和南方邦联地区绝大多数白人公民的阻挠，以及其他地区地方政府和白人公民的拖延。反对种族融合的白人们决心保持种族隔离和白人至上主义，引发了又一波暴力恐怖主义。尽管如此，融合和一体化的倡导者决心为非裔美国人争取完全的权利和人的尊严。他们采取了一种新的哲学和斗争策略，这种策略通过圣雄甘地的领导，在击败英国作为统治印度的殖民势力方面已经证明是成功的：以非暴力直接行动追求正义，这种行动基于对人生圣洁性的明确哲学承诺，包括对对手的爱，以及对参与非暴力斗争的原则性承诺的个人和社会的救赎和恢复力量。

甘地的哲学、他在印度领导的运动的历史和复杂性，以及他的领导能力，都受到了一位年轻的美国黑人传教士詹姆斯·莫里斯·劳森（James Morris Lawson, Jr.）在印度的密切研究。由于他对非暴力的承诺，劳森在朝鲜战争期间因拒绝入伍而被监禁。从他在印度得到的新闻报道中得知，美国的民权/自由运动正在聚集力量，劳森决定回到美国，寻找参与和贡献的方式。在奥伯林学院学习神学，为成为为社会正义服务的牧师做准备的同时，他结识了马丁·路德·金（Martin Luther King, Jr.），金来到奥伯林发表演讲。金说服劳森“不要等待，现在就来”南方，通过提供非暴力哲学的教导等方式来帮助运动。劳森转到田纳西州纳什维尔的范德堡大学神学院，并很快深入参与为这座城市的大多数年轻大学生提供智力和精神指导和启发，这些学生致力于以非暴力斗争来结束黑人因法定白人至上主义和种族隔离而遭受的侮辱。他们发起的运动由费斯克大学的女生黛安·纳什（Diane Nash）领导，并得到了纳什维尔越来越多的黑人市民、白人大学生以及一些非常有原则和奉献精神的反种族隔离的白人市民的支持，最终成功地实现了该市公共设施和商业场所的正式废除种族隔离。纳什维尔运动的许多领导人和坚定参与者，包括劳森在内，将成为全国运动的重要贡献者，而其他学生参与者则通过勇敢参与自由骑行等方式，在该市和南方其他地区带来了进一步的历史性变革。（对詹姆斯·M·劳森（James M. Lawson, Jr.）及其哲学承诺和参与的重要、完整的传记和哲学研究尚未展开和完成...）

一种以基督教的爱为基础的非暴力哲学激励和引导着坚定的黑人，以及与之结盟的白人和其他人，在美国实现了世纪以来固化的社会、政治和在相当程度上经济生活的前所未有的进步性转变。马丁·路德·金（"爱、法律和公民不服从"，1961 年；"融合的伦理要求"，1963 年）已成为这一运动的标志性人物，他深思熟虑的基督教神学和哲学承诺，将非暴力作为个人和共享社会生活的基础，以及参与自由和正义斗争的基础，使他与其他领导人有所不同（华盛顿，J.M. 1986）。然而，他被召唤领导的运动的基础已经由许多其他组织支持的有思想和纪律行动的黑人妇女和男子奠定和进一步发展：其中包括 A·菲利普·兰道夫（A. Philip Randolph，曾担任卧铺车门房工会的创始组织者和主席、美国黑人劳工委员会主席和美国劳工联合会副主席）和贝亚德·拉斯汀（Bayard Rustin，是黑人和各种肤色的工人争取公民和其他权利斗争的老兵），他们是 1963 年华盛顿就业和自由大游行的组织者，金在其中发表了那篇演讲（"我有一个梦想..."），他在演讲中描绘了一个成为他标志和运动指导主题的美国愿景。

当然，马丁·路德·金是非洲裔后裔中最多产、最有影响力、甚至具有历史意义的人物之一，他的言辞仍然迫使人们广泛、深入地研究，特别是作为宗教、道德、神学和社会政治哲学的丰富实例。然而，金的言辞以及他在领导服务中所过的牺牲生活，坚定而毫不妥协地根植于对甘地启发的非暴力（《非暴力与种族正义》，1957 年；《非暴力的力量》，1958 年）和耶稣启发的爱（《爱、法律和公民不服从》，1961 年；《爱的礼物》，1966 年）的特别深思熟虑承诺，仍然等待全面广泛的赞赏，作为真正非凡的灵感、承诺和指导的礼物，这些礼物融入并通过运动传达，改变了法律和社会结构，种族关系的文化，从而改变了美国的历史。这些礼物也激励着其他人在世界其他地方为类似的变革而奋斗。这个运动所体现的这些礼物的后果再次证实，爱和非暴力斗争的结合确实能够成功。正如在这个国家非洲裔人士存在的历史中一直如此，这些特定的哲学礼物既不是在学术哲学的背景下锻造和发展的，也不是通过学术哲学传达给他人的，而是确实是由斗争而生的哲学思考，这些礼物改变了一个国家，使其变得更好，但恐怕它尚未完全认识和接纳这些礼物所体现的经验教训...

在过去半个多世纪里，非洲裔美国人为了民主自由、社会和政治平等、经济正义和人的尊严而努力，种族隔离和种族融合一直是社会和政治哲学议程上的主要项目，尤其在民权/自由运动中表现得最为深刻。然而，该运动的融合主义议程、道德劝说策略、对非暴力的承诺以及对运动对手的神学和宗教基础的爱的明确承诺，受到了其他组织力量（1960 年代中期至 1970 年代初）的强烈挑战，特别是运动的学生非暴力协调委员会（SNCC）中的“年轻土耳其”，其中有很多人受到马尔科姆·X 演讲、著作和组织活动中传达的革命哲学，以及弗朗茨·法农的反殖民参与和著作，以及非洲和其他地方正在通过武装斗争进行的解殖解放运动中的重要人物的启发。这些年轻土耳其以及其他一系列坚定的左翼民族主义组织和原型运动中的人们，受到各种革命变革观念的启发，发起了另一次黑人民族主义愿望和运动的复兴，这被统称为黑人权力运动。这个时期还受到了与一系列倡导反民族主义多种族、多民族社会主义和共产主义议程的人和组织之间的竞争冲突的复杂化。

这是一个前所未有的动荡时期，黑人在全国各地的城市中发动了暴力反叛，加上国家卷入了一场越来越不受欢迎的越南战争，这场战争在全国和国际范围内引发了反战运动，主要由年轻的大学生领导，其中许多人通过参与或见证民权和黑人权力运动在政治上成熟起来。值得注意的是，许多年轻的白人女性曾密切参与民权、黑人权力和反战运动，她们越来越清楚地意识到运动中许多男性对女性的不尊重、滥用和低估，并开始激进化，发起了一个旨在解决她们关切的运动，随后被称为第二波女权主义运动。

所有这些发展都受到了激烈的智力冒险的推动和培育，其中一些还得到了各种实际参与的滋养。特别是黑人权力运动，它与更广泛和重要的黑人意识和黑人艺术运动相互交叉，相互推动，这些运动，就像几十年前的哈莱姆文艺复兴一样，激发了艺术领域中激进和富有表现力的创造力的密集和广泛的复兴，再次以重新定义和自决的方式，将非洲血统的个人和民族的本体存在重新夺回，这些运动在很多情况下受到了各种左翼事业的影响，包括民族主义、国际主义、社会主义和共产主义。这是一个不稳定和易变的混合体，迫切需要一种明确的哲学来引导人们穿越意识形态可能性的荆棘，并为个人和社群身份形成和生活实践的议程提供指导，每个议程都以更大或更小的连贯性和真实性提供。

More than a few spokesmen and spokeswomen came forward to philosophize on behalf of their group’s or organization’s (or their own) vision for ‘what was to be done’ to insure _liberation_ for _Black_ people, people of _African_ descent. (“Liberation” was the watchword for the new agenda; “Negro” and “Colored” were denigrated and cast aside, no longer acceptable as terms of racial identification). Politics—and all aspects and dimensions of individual and social life were explicitly politicized—became defined by and focused through the lenses of the substantive symbolics of racialized and enculturated _Blackness_, even as the intellectual warriors waging the conceptual and other battles on behalf of _Blackness_ struggled to find adequate terms and strategies with which to forge satisfactory and effective articulations of the passionately sought and urgently needed new identities as articulations of long standing identities and life-agendas were discredited and thus rendered inadequate for a significant and influential few. For still a great many other “Negro?”, “Black?”, “Colored?”, “African- American?”, “African-descended?”, and “American?” persons there was more than a bit of psychic turmoil and tension, no less of consternation and confusion. And hardly any of these persons, nor even many of the most ardent warriors calling for and/or purveying new notions and definitions of “Black consciousness” and “Black” agendas for individual and shared lives, knew of and had recourse to Alain Locke’s sober and sobering well-reasoned “The New Negro,” nor the rich resources that had been created by the producers and carriers of the Harlem Renaissance. And so the intensified ontologizing philosophizing proceeded at near breakneck speed driven largely by a generation of young adults few of whom had, nor would accept, much in the way of intellectual or practical guidance from the experienced and wise of previous generations for whom many of the young and arrogant had too little respect…

The reason, Harold Cruse, a wise and very experienced elder of Left and Nationalist organizations and struggles and a formidable thinker in his own right, was careful to point out, was due to a severe and consequential disruption of the passing-on of experience-tested and verified knowledge from one generation to another by the ravages of the witch-hunting and persecuting of any and all accused of being a Communist or Communist sympathizer during the crusading campaign led by Senator Joseph McCarthy during the 1950s. Many lives and careers were destroyed as a result of McCarthy’s campaign, and many persons and organizations with Leftist commitments were either destroyed or driven underground, or otherwise left severely tainted and thus made an “untouchable” bereft of employment, even for one-time friends and close associates. (W.E.B. Du Bois was one who suffered this fate, which is largely why he made the momentous decision to renounce his citizenship and leave the United States for residence in Ghana, where he died…) The radical Young Turks, then, not short of courage or passion, set out on a mission all but impoverished, in many cases, of much needed historical and intellectual capital, thus were sometimes poorly armed for the battles they sought to wage. Still, the trans-generational disruption that Cruse pointed out was not complete. There were those who filled the gap between the Harlem Renaissance and the rise of the new _Black_ renaissance who would be of significant influence and guidance, and would serve some in the new movements as personal as well as intellectual mentors and role models: Richard Wright, Robert Hayden, Ralph Ellison, Margaret Walker, Gwendolyn Brooks, Lorraine Hansberry, and James Baldwin, among several others.

新一代人会有很多由斗争而产生的哲学思考。必须给予那些有纪律和毅力的人以及那些有幸存下来并留下成就的人以很大的赞誉，这些成就继续丰富黑人和其他人的生活。例如，黑人艺术运动通过作品和表达给艺术创造力、指导创造力和表达以及为各种观众提供服务的议程赋予了新的方向和意义，产生了深远的影响。霍伊特·富勒（1923-1981 年）的宣言《走向黑人美学》（Fuller 1994）以及他作为《黑人文摘》杂志编辑的工作，后来该杂志更名为《黑人世界》，随后是《第一世界》，当后者的出版商受到压力停止出版一份服务于黑人激进派的杂志时，这些都是在一个非常需要明确道路的时期开创性的冒险。同样，艾迪生·盖尔（Addison Gayle, Jr.）的散文家和理论家作品《黑人美学》（1932-1991 年），他为一本由他编辑和出版的同名文集所写的引言（Gayle, Jr. 1972）。《黑人美学》是一本关于理论、戏剧、音乐和小说的文集，其中包括许多新一代黑人艺术家的领导性思想，学者们将其视为“黑人艺术运动的理论圣经”，因此为这一运动的创作者们所做的贡献，就像洛克的《新黑人》为哈莱姆文艺复兴的创作者们所做的贡献一样。富勒和盖尔都扮演了与洛克类似的角色，成为一代严肃激进的黑人思想家和艺术家的创造和批判性发展的助产士。

20 世纪 60 年代的新一代活动家思想家和艺术家，如妮基·乔万尼（Nikki Giovanni）、索尼娅·桑切斯（Sonia Sanchez）、阿米里·巴拉卡（Amiri Baraka）、A.B.斯佩尔曼（A.B. Spellman）、拉里·尼尔（Larry Neal）、玛丽·埃文斯（Mari Evans）、哈基·R·马杜布蒂（Haki R. Madhubuti）和穆拉纳·卡伦加（Maulana Karenga），他们的产出、实力和影响力与 20 世纪 20 年代和 30 年代的新黑人一样多产、强大和广泛。他们利用广播、电视、录音等媒体以及印刷媒体的资源，以及通过大学和大学校园的讲座巡回演讲获得的人力资源，比起 20 世纪 20 年代和 30 年代的新黑人更加有优势。这些智力和艺术的黑人战士中的许多人在大学和大学的教职上扎根，并帮助发展了黑人和非洲研究的指导理念，并进行了政治斗争。通过这样做，他们扩大了自己的智力和艺术力量和贡献的力度和范围，并帮助改变了美国和非洲散居地的文化和知识场景...

## 10. 1950 年至今：非洲裔专业哲学家

直到最近，非洲裔的专业哲学家非常少。正如已经提到的，W.E.B. Du Bois 是少数在哈佛大学学习哲学的非洲裔学生之一，但他决定不以此为职业。阿兰·勒罗伊·洛克是美国第一位获得哲学博士学位的非洲裔人士（哈佛大学，1918 年）。几十年后（1950 年代），又有一些人紧随其后，其中包括 Broadus N. Butler、Max Wilson、Berkeley Eddins，以及稍后的 Joyce Mitchell Cook，她是第一位获得哲学博士学位的非洲裔美国女性。这些人是进入学术哲学领域并获得学科终身学位认证的美国非洲裔先驱者之一。

最近（1960 年代末至 1970 年代），随着高等教育机会的扩大，一代又一代的非洲裔人士进入了这个行业，这是种族隔离-融合和民权运动的成功所带来的机会扩展的结果。其中不少人也受到了黑人权力、黑人意识和黑人艺术运动的影响，有些人还受到了非洲大陆和加勒比地区非洲裔移民的独立和去殖民化运动的影响。新进入者中的一些人发起了在学术哲学领域内表达和研究非洲人和非洲裔人士的哲学思考的独特议程，这些议程源于并受到这些运动的推动。因此，这些新进入者决心作为教育工作者做出贡献，有时还作为参与运动组织的积极知识分子，通过识别和贡献、或者帮助重新塑造哲学传统、文学和实践，以在很多情况下体现黑人思想和生活议程的独特性。因此，这里涌现出了关注和愿望的源泉，这些关注和愿望催生了对“黑人”哲学、后来的“非洲裔美国人”哲学以及现在更为确定的“非洲裔美洲人”哲学的呼吁和努力，这些努力是前期努力的结果，现在已经形成了更或多或少确定的“名字”，但仍在发展中的“概念”，即“非洲哲学”。

这些努力得到了正式的、专业的认可和批准，这些努力通过在美国哲学协会（APA）的分会年会以及其他专业哲学家组织和其他教师学者组织（如激进哲学家协会（RPA）和现象学与存在哲学协会（SPEP））的会议上提交论文和讨论各种主题而产生了重要影响。1987 年，APA 将这些努力认定为建立了哲学的一个合法子领域，并将“非洲哲学”正式列为该学科的专业领域。多年来，APA 的黑人哲学委员会在组织许多重要会议方面发挥了重要作用，然而同样重要的是，许多这样的会议也由 APA 的其他支持性委员会以及其他与协会分会同时举行会议的专业哲学家组织主办。因此，这种认可和批准在很大程度上是由哲学家罗伯特·C·威廉姆斯（已故）、威廉·琼斯、霍华德·麦加里（Jr.）和拉维恩·谢尔顿等人领导的长期努力的结果，他们每个人都在 APA 的黑人哲学委员会担任主席多年，并为该子领域的形成做出了早期的阐述。

对于这一长期发展的认可和合法化过程以及早期著作、演讲和批判性网络合作的产生，对非洲哲学的发展起到基础性作用的是一系列关于“黑人哲学”或“哲学与黑人经验”的会议，这些会议大多在历史上的黑人学院和大学（HCBUs：尤其是图斯基吉大学、摩根州立大学和霍华德大学）举办，尽管重要的聚会也在伊利诺伊大学芝加哥分校（约 1970 年，又过了三十年）、哈弗福德学院（1982 年夏天的一次国际聚会，来自非洲和非洲裔美国哲学家和其他学科的教师学者）以及最近在孟菲斯大学举行。在这方面特别值得注意的是“斗争哲学会议”，这个会议已经连续十五年由 J. Everet Green 和 Leonard Harris 不知疲倦的努力主办，以及霍华德大学哲学系组织和主办的阿兰·洛克会议（华盛顿特区）。

非洲裔美国哲学的发展和制度化，以及更广泛的非洲哲学，得到了美国哲学协会的认可，尽管并非所有学术机构的哲学系（甚至大多数）都承认这一点。这也得益于许多先驱者在各个高等教育机构的哲学系（哲学、哲学与宗教、哲学与其他学科）中获得和保持职位的显著成功。其中一些人获得终身职位和晋升，有几位甚至被任命为终身教授。因此，越来越多的非洲裔或非洲血统的哲学家现在在为研究生和专业学生提供服务的系和项目中担任职位。重要的是，哲学家们应邀进行的讲座和研讨会在全国各地的大学和学院中越来越多，这些活动是哲学系的定期课程的一部分，通常与其他系和项目合作和共同赞助。这些受邀的演讲和定期的课程安排再次确认和加强了非洲哲学的许多工作的知识合法性，同时也对受邀和教学的哲学家们起到了同样的作用。

这些重要发展的一个特别重要后果是，其中几个人现在已经建立了教学和学术传统，跨越数十年，对几代学生产生了重要影响。非洲哲学的从业者甚至正在培养新一代从业者。而各个时代的从业者都在为非洲哲学的教学、研究和学术作出贡献，同时在这个过程中也引发了对话议程的重大变化。毫无疑问，无可争议的例子仍然是对种族和“种族主义”的关键探索，这些问题扭曲了基本制度、几乎所有的考虑和实践，以及整个美国历史和世界的大部分历史。然而，直到非洲裔哲学家将他们的哲学思考集中在对职业和生活中种族条件的批判性参与上，职业哲学的讨论、教学和学术才对新的批判性对话议程敞开并受其影响，这一点在非洲裔和非洲裔哲学家在主流期刊和主流出版商发表的大量著作中得以体现。

《种族问题》（1994）是科内尔·韦斯特（Cornel West）的畅销书，使他成为备受瞩目的学术哲学家和成为公众知识分子的传道者，以专业的哲学才能为反种族主义的公众批评做出贡献。然而，他早期的著作《预言解放！非裔美国人的革命基督教》（1982）对哲学、神学和宗教/宗教研究等学术领域的讨论产生了更大的影响，特别是他对种族主义的系谱学批判和他对黑人思想家所产生的四种独特思想传统的勾勒。韦斯特的系谱学批判借鉴了几位经典人物（尼采、米歇尔·福柯），因此象征着他广博的学识和创造性的才能，他利用经典人物重新引导批判思想，对那些使非洲裔和其他人类遭受非人化的社会秩序和历史实践进行反思。

其他对这些批评做出贡献并塑造的人包括霍华德·麦加里（Howard McGary），他的《种族与社会正义》（1999）汇集了一些开创性的论文，其中他以一种新颖而独特（并且独特地体现）的声音探讨了关于种族和种族主义的道德和政治问题，这种声音在分析哲学实践者中特别关注社会正义、公平和包容性问题，并强调非洲裔美国人在不公正和不道德的条件下的生活经历。对于麦加里来说，哲学工作不再局限于仅限于“搞清楚术语”的分析。相反，麦加里通过经历了有害的种族歧视和无法获得和利用黑人个人和群体共享繁荣生活的可能性条件的经历，一代又一代地致力于对关键概念进行纪律严明、经过良好论证的澄清和修订，以追求和确保社会正义，尤其是对那些“最不幸的人”：黑人“底层”。

在不同的领域继续这样的努力，并做出重大而创新的贡献的是保罗·泰勒（Paul Taylor，他在鲁特格斯大学与麦加里一起学习）。他的《种族：哲学导论》（Race: A Philosophical Introduction）以其特别清晰、细腻、澄清的方式，对与政治和其他议程指导下的历史实践重建中的“种族”概念化的复杂性进行了导航。然而，泰勒的《黑人美丽：黑人美学哲学》（Black is Beautiful: A Philosophy of Black Aesthetics）尤为引人注目。这可能是几十年来首部“汇编”（泰勒自己对自己的努力的描述）有意识地探讨黑人美学的哲学理论的书籍：也就是说，对黑人在创造和维护他们的生活世界时采用的表达实践和对象所起的作用进行批判性理论探索。（哲学家阿兰·勒罗伊·洛克（Alain Leroy Locke）作为哈莱姆文艺复兴的新黑人的助产士，半个世纪前就认真对待了黑人的表达生活，同样如此的还有 W.E.B.杜波依斯、佐拉·尼尔·赫斯顿、拉尔夫·埃里森、詹姆斯·鲍德温、托尼·莫里森和其他许多人。）泰勒的努力在于试图搭建两个迄今未曾交流的话语社区：专业哲学家和关注美学但对黑人生活中的美学几乎没有关注的其他人；完全沉浸在黑人生活中的表达实践和对象的创作和参与中，但几乎没有从学术、专业哲学中获得资源的黑人艺术家和评论家。与阿兰·洛克一样，泰勒的目标是为一代新的有才思敏捷的思想家做出贡献，这些思想家将他们的批判能力集中在自我表达和与他人的关系中，这些人被种族化为“黑人”。

然而，非洲人和非洲裔的人在表达实践和作品中，以及由非黑人创造的这些美学冒险的理论中，是如何被描绘的呢？罗伯特·古丁-威廉姆斯（Robert Gooding-Williams）是非洲裔哲学家中的一员，他在他的《看，一个黑人！关于种族、文化和政治的哲学论文》（2006）中探讨了这些问题。这是一本由他所写的一系列论文，他指出，这些论文通过他持续的努力来探索是否有可能以符合政治和文化生活所需的方式来解释“种族”，如果美国作为一个政体真正地按照民主原则和实践进行组织，而成年公民完全承认了白人种族至上主义的历史和持续的遗产，这些遗产从其成立之初就构建了这个政体。例如，在“美学和接受能力：康德、尼采、卡维尔和阿斯泰尔”一章中，古丁-威廉姆斯重述了康德（关于“美学判断”）和尼采（关于具体感性）这两位经典人物对美学体验的描述，为了对哲学家斯坦利·卡维尔（Stanley Cavell）对舞者弗雷德·阿斯泰尔（Fred Astaire）在一部特定电影（《乐队马车》）中的形象进行批判性阅读和评估做准备。在这部电影中，阿斯泰尔扮演的焦点角色能够重新夺回自己（即“复出”）成为一名明星舞者。古丁-威廉姆斯指出的是卡维尔未能“看到”阿斯泰尔角色是由一位黑人男性角色赋予能力的，这位黑人男性通过擦亮阿斯泰尔角色的鞋子，将节奏能力的恢复转移到阿斯泰尔和他的脚上，而这种节奏能力是黑人擦鞋人在擦拭阿斯泰尔角色的鞋子时所表达的节奏。所有这些都假设了一些关于黑人角色的具体文化性种族性的体现的东西（电影制片人的一部分；同样，卡维尔也是，尽管方式不同...）。

有着长达几个世纪的丰富思想传统，以及由黑人参与的政治实践，对于这些黑人来说，黑人的种族构成不仅决定了身份的定义，还决定了种族内和种族间互助的伦理义务，即各种形式和实例的团结。而且，出于强制性的实用原因：与有害的种族歧视和压迫作斗争，最终克服它们。对于那些遭受种族化非人化和剥削的个人和民族来说，这些问题都不容忽视，因此需要共同的激励和指导概念，以获得和维持自由和正义。许多关心在公正条件下争取自由的人们寻求在共同的种族性中找到道德上令人信服的指导性理解，通过特定对种族性的理解，成为一个独特的“人民”，一个独特的黑人“国家”。因此，“黑人民族主义”的传统在几个世纪间兴衰不定，在近年来以各种形式（音乐和艺术；“非洲中心主义”思想）和地点在美国尤为复兴。汤米·谢尔比（Tommie Shelby）在黑人权力和黑人艺术运动复兴之后成为一名经过认证的专业哲学家，他深深地致力于与黑人生活经历相关的哲学探讨，他的生活在很大程度上受到这些经历的制约。在他的《我们这些黑暗的人：黑人团结的哲学基础》一书中，他努力制定了一个在组织和协调为正义而斗争的基础上，能够在哲学上明确和证明的团结条款和议程。这个观点旨在激励和欢迎黑人和非黑人之间的团结合作，而无需诉诸于他认为在哲学上站不住脚的各种黑人民族主义解释。然而，这个观点旨在与约翰·罗尔斯（John Rawls）制定的政治自由主义的重要概念和规范基础保持一致。谢尔比的努力也包括将明显突出的主流哲学思想（在这个特定案例中是罗尔斯的思想）扩展到与黑人生活中的不公正限制条件的创造性批判性接触，以及对黑人团结原则的哲学重建和辩护，这些原则包含了适合解放性工作的“黑人性”的概念。

伦纳德·哈里斯一直是非裔美国哲学出版物的先驱，并以多种方式成为重要贡献者，尤其是作为编辑，他使重要的文本能够广泛传播，否则这些文本可能不会引起关注。他编辑的《阿兰·洛克哲学：哈莱姆文艺复兴及其后》（哈里斯，1989）特别值得注意，该书提供了阿兰·洛克三百多篇已发表和未发表的论文和书评的哲学文章的便捷获取。他的《斗争中诞生的哲学：1917 年以来的非裔美国哲学选集》（哈里斯，1983）长期以来是唯一广泛可得、在某种程度上按历史顺序组织的非裔美国专业哲学家和其他非裔哲学学者的著作选集。（早期重要的选集是珀西·E·约翰斯顿的《非裔美国哲学家》（约翰斯顿，1970））最近，汤米·L·洛特（洛特，2002）、洛特和约翰·P·皮特曼（洛特和皮特曼，2003）以及詹姆斯·A·蒙特马奎特和威廉·H·哈迪（蒙特马奎特和哈迪，2000）组织并出版了专门研究非裔美国哲学的新选集。

这种出版是非洲哲学故事的重要组成部分，并有助于证明非洲和非洲裔人士，无论是在非洲大陆上还是在美洲和其他地方的非洲裔人士，都是非洲哲学的创造者和守护者。许多出版商已经认识到并接受了这些发展，并在许多人长期抵制和拒绝承认非洲裔人士的历史著作以及非洲裔哲学家和非洲裔哲学学者的当代学术研究作为哲学工作的合适实例之后，将非洲哲学作品添加到他们的出版物列表中成为优先事项。

特别值得出版的是《非洲哲学：非洲和黑人散居地的哲学分析和问题》（_Philosophia Africana: Analysis of Philosophy and Issues in Africa and the Black Diaspora_）的持续定期出版，该期刊由德保罗大学的埃曼纽尔·楚克韦迪·埃泽（Emmanuel Chukwudi Eze）担任创始编辑，直到他在 2007 年意外去世。《非洲哲学》仍然是美国唯一一本致力于非洲哲学的学术期刊，尽管越来越多的哲学期刊接受并发表属于该子领域的文章。然而，没有一本期刊像《哲学论坛》（_Philosophical Forum_）那样慷慨，该期刊在已故的马克斯·瓦托夫斯基（Max Wartofsky）的主编指导下，专门发表了两期专题，探讨了对黑人哲学家特别关注的哲学问题。同样值得注意的是，纽约出版商和学者阿尔弗雷德·普雷蒂曼（Alfred Prettyman）一直致力于孕育非洲哲学研究学会（最初是纽约黑人哲学研究学会），他投入了时间、精力和其他资源，使非洲裔哲学家和其他关注者能够聚集在他的家中，展示和讨论即将出版或最近出版的思想和作品。在短暂的时间内，普雷蒂曼还担任了现已休刊的《纽约黑人哲学研究学会期刊》（_The Journal_）的编辑和出版人。

对非洲哲学的专业认可和合法化，对非洲、非洲裔美国人和非洲裔加勒比人哲学作为该领域子焦点的显著成功；越来越多的非洲人和非洲裔人士在高等教育机构的部门和项目中被聘用、留任和晋升；更多的出版机会；持续而活跃的定期会议和专门探讨与该领域相关问题的会议议程——所有这些都继续对建立和增强该领域的文献基础至关重要，并促进教学、研究、学术和其他合作交流和实践，这些对于形成和维持致力于进行非洲哲学的富有成效的讨论社群至关重要。而且，越来越多的非洲人和非洲裔人士以及非非洲人士的学生和专业人士的参与和贡献也丰富了这一事业。

## 12. 非洲哲学：贡献

在减轻长期阻碍对非洲人和非洲裔人哲学思考努力认可和关注的一些障碍方面已经取得了实质性的进展。然而，还有更多的工作需要减轻。例如，有必要考虑并更好地欣赏几代特别有思想和洞察力的黑人散文家、小说家、诗人、音乐家、艺术家、舞者、传教士、神学家和其他公众演讲的黑人知识分子的著作，通过他们的表达方式，对黑人的状况和前景进行哲学思考，并在许多情况下帮助维持意志和决心，_忍受_对非洲人和非洲裔人的人性和存在的侵犯。在这方面，例如，对于哲学作家小说家查尔斯·约翰逊（Charles Johnson）的关注还远远不够，他在成为杰出的小说家之前是哲学研究生。许多其他黑人作家的思想，其中一些是小说家，也迫使哲学家密切而欣赏地阅读，以了解这些表达揭示的作家如何在他们创作的地点和历史时刻中，以有思想和创造性的方式应对黑人存在的紧迫性。同样地，在许多布道、演讲、信件、歌曲和舞蹈中，也经常由有思想的黑人创造和表达，创造性地。因此，非洲哲学必须成为一项更加深入广泛的跨学科事业。

对于黑人哲学思考的认可和赞赏，一个主要的障碍是对欧洲中心主义和白人种族优越主义的彻底投入，这些观念在哲学学科的历史学中根深蒂固、构建了很多年。解决这些对学科历史的误解需要进行大规模的修订，其中包括许多被排除在外的群体的哲学思考。在这样做的过程中，必须仔细工作，以便尽可能多地恢复和认真研究最早的表达方式，其中许多从未发表过，这些表达方式有助于开拓非裔美国哲学的发展，以及更广泛地说，非洲哲学作为话语领域的发展（Kuklick 2001; Kuklick 2008）。

事后看来，非洲哲学在美国学术哲学中（事实上在整个非洲大陆和非洲散居地）发展中一个特别严重的因素是，先驱者和现在的从业者对于对非洲和非洲血统的女性相关的问题关注太少，尽管通过对“诞生于斗争的哲学思考”的历史叙述已经表明，黑人女性的贡献是显著的，尽管在女性圈子之外很少受到应有的关注。正如所示，在非洲人民正在重新塑造/被重新塑造为非洲血统的新人和新民族的新世界中，许多黑人女性代代相传地被迫深思对他们的社区、家庭、甚至身心的攻击。因此，迫切需要培养和支持黑人女性的哲学思考努力，她们将我们的注意力引向黑人女性的生活和哲学思考，无论是历史上还是当代。在这方面值得注意的是哲学家凯瑟琳·吉恩斯创办的黑人女性哲学家学院的开创性和鼓舞人心的努力。该学院正在召集全国各地的女性参加专门致力于恢复和认可非洲血统的先驱女性哲学家的贡献的会议，同时探讨当前问题并制定进一步工作的议程。

## 13. 未来发展

非洲哲学在非洲和非洲散居地的发展可能的未来是开放的。为非洲裔美国人、非洲人和非洲哲学及其子领域辩护并确立其合法性的初步工作已经取得了显著的成功，即使没有普遍的接受和尊重。这是可以预料的，因为没有任何知识运动或学科子领域能够赢得所有人的接受。然而，在巩固成果的同时，还有更多的工作要做，因为人们开始面对许多具有挑战性的问题，其中许多是新颖的。值得注意的是，二十年来，非洲哲学从业者的努力大部分集中在对种族的探索上，种族是一个基础性和普遍性的力量因素，塑造了现代性在欧洲和美洲的形成过程中的几乎所有方面和维度，以及在欧洲人侵占全球各地土地和人民生活的每一个情况中。在现代性所遗留下的政治体制中实现没有种族主义的正义远未完成。因此，重新思考种族问题将在我们身边持续一段时间。

然而，这种需求将由解决旧问题和挑战而产生。成功将带来新的挑战。其中，解决是否可以和应该有规范、实践和议程，这些规范、实践和议程被确定为“非洲裔”哲学的实例。如果是这样，那么这些必要的议程、规范和实践应该以什么条件和目的来为非洲和非洲裔人民的最大利益服务，同时不冤枉非黑人民，并为那些进行哲学思考的人提供规范指导，同时符合确保言辞实践中的适当性和真实性的规范，这些规范可以被非非洲人或非非洲裔人确认和证实。这些问题是否应继续成为哲学努力的适当条件？非洲哲学的实践和支持性言辞社群将不得不遵守某些规范化的学术实践规则，同时我们致力于该事业的人们在批评和完善这些规范化的规则的同时，还要制定和提出其他规则。

非洲哲学在非洲大陆和整个非洲散居地的工作，已经帮助改变了哲学和其他学科和学术机构和组织中的话语和实践议程和规则。这一事业对于对种族和民族（以及性别、性取向和我们个人和社会身份的其他构成要素）给予更多尊重的需求的紧迫认识做出了重要贡献，而不会无效地否定重建后的正确推理观念。此外，非洲哲学的实践者还促进了对西方哲学遗产中基本概念和议程不足之处的更广泛和更深入的认识和承认，从而帮助我们面对具有挑战性的新需求和进一步修订哲学传统和实践的可能性。学术哲学的扩展包括非洲哲学，表明在多民族、多种族社会中实现更大的知识民主化的努力。这些发展应该继续，得到非非洲裔人士、非非洲裔人士甚至非专业学术哲学家的支持，并作为更大范围、持续不断的努力的一部分，以欣赏和借鉴_所有_人民的众多丰富生活创造，作为人类文明宝库的贡献。

## Bibliography

### Africana Philosophy

* Gordon, L, 2008, _An Introduction to Africana Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Monahan, M. J., 2007, “Africana Philosophy: Globalizing the Diversity Curriculum,” in _Diversity & Democracy_, 10 (3): 12–13.
* Outlaw, Jr., L., 1996, “Africana Philosophy,” in L. T. Outlaw (Jr.), _On Race and Philosophy_, New York: Routledge, pp. 75–95.
* Outlaw, Jr., L., 1997, “African, African American, Africana Philosophy,” in J. P. Pittman (ed.), _African-American Perspectives and Philosophical Traditions_, New York: Routledge, pp. 63–93.
* Outlaw, Jr., L., 2004, “Africana Philosophy: Origins and Prospects,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 90–98.

### African Philosophy

* Abraham, W. E., 1962, _The Mind of Africa_, Chicago: University of Chicago Press.
* Appiah, K. A, 1992, _In My Father’s House: Africa in the Philosophy of Culture_, New York: Oxford University Press.
* Bell, R. A., 2002, _Understanding African Philosophy: A Cross-Cultural Approach to Classical and Contemporary Issues_, New York: Routledge.
* Bodunrin, P. (ed.), 1985, _Philosophy in Africa: Trends and Perspectives_, Ife, Nigeria: University of Ife Press.
* Carp, I., & C. S. Bird (eds.), 1980, _Explorations in African Systems of Thought_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Carruthers, J., 1984, _Essays in Ancient Egyptian Studies_, Los Angeles, CA: University of Sankore Press.
* Crahay, F., 1965, “Conceptual Take-off Conditions for a Bantu Philosophy,”_Diogenes_, _52_: 55–78.
* Eze, E. C. (ed.), 1997, _Postcolonial African Philosophy: A Critical Reader_, Cambridge, MA: Blackwell.
* Eze, E. C. (ed.), 1998, _African Philosophy: An Anthology_, Malden, MA: Wiley-Blackwell.
* Eze, E. C., 2001, _Achieving Our Humanity: The Idea of the Postracial Future_, New York: Routledge.
* Diop, C. A., 1974, _The African Origin of Civilization: Myth or Reality_, M. Cook (trans. and ed.), Chicago, IL: Lawrence Hill.
* Diop, A., 1975, “Remarks on African Personality and Négritude,” in G.-C. Mutiso & S. Rohio (eds.), _Readings in African Political Thought_, London, England: Heinemann.
* Forde, D. (ed.), 1954, _African Worlds: Studies in the Cosmological Ideas and Social Values of African Peoples_, London, England: Oxford University Press.
* Fortes, M., & G. Dieterlen (eds.), 1965, _African Systems of Thought_, London, England: Oxford University Press.
* Gbadegesin, S., 1991, _African Philosophy: Traditional Yoruba Philosophy and Contemporary African Realities_, New York: Peter Lang.
* Geiss, I., 1974, _The Pan-African Movement_, New York: Africana Publishing Co.
* Griaule, M., 1965, _Conversations with Ogotemmeli_, New York: Oxford University Press.
* Gyekye, K., 1995, _An Essay on African Philosophical Thought: The Akan Conceptual Scheme_, 2nd edition, Philadelphia, PA: Temple University Press.
* Gyekye, K., 1997, _Tradition and Modernity: Philosophical Reflections on the African Experience_, New York: Oxford University Press.
* Hallen, B., 2009, _A Short History of African Philosophy_, 2nd edition, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Hountondji, P., 1996, _African Philosophy: Myth and Reality_, 2nd edition, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Hountondji, P., 1997, _The Struggle for Meaning: Reflections on Philosophy, Culture, and Democracy in Africa_, Dakar, Senegal: CODESRIA.
* Hume, D., \[1742] 1854, “Of National Characters,” in D. Hume, _The Philosophical Works of David Hume_ (Volume 3), Boston: Little, Brown, pp. 211–236.
* James, G., 1954, _Stolen Legacy_, New York: Philosophical Libary.
* Kant, I., \[1764] 1960, _Observations on the Feeling of the Beautiful and Sublime_, J.T. Goldthwait (trans.), Berkeley, CA: University of California Press.
* Kant, I., \[1778] 2006, _Anthropology from a Pragmatic Point of View_, R.B. Louden (ed.), Cambridge, MA: Cambridge University Press.
* Karenga, M. (ed.), 1986, _Kemet and the African Worldview: Research, Rescue and Restoration_, Los Angeles, CA: University of Sankore Press.
* Kwame, S. (ed.), 1995, _Readings in African Philosophy: An Akan Collection_, Lanham, MD: University Press of America.
* Masolo, D. A., 1994, _African Philosophy in Search of Identity_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Masolo, D.A., & I. Carp, (eds.), 2000, _African Philosophy as Cultural Inquiry_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Menkiti, I. A., 1971, _Affirmations_, Chicago, IL: Third World Press.
* Menkiti, I. A., 1978, _The Jubilation of Falling Bodies: Poems_, Phoenix, AZ: Pomegranate Press.
* Mosley, A. G. (ed.), 1995, _African Philosophy: Selected Readings_, Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall.
* Mudimbe, V.Y., 1983, “African Philosophy as an Ideological Practice: The Case of French-Speaking Africa,” _African Studies Review_, _26_ (Nos. 3–4), pp. 133–154.
* Mudimbe, V.Y., 1988, _The Invention of Africa: Gnosis, Philosophy, and the Order of Knowledge_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Nkome, O., & A. Smet, 1978, “Panarama de la Philosophie Africaine Contemporaine,” _Recherches Philosophiques Africaines: Mélanges de Philosophie Africaine_, 3: 263–282.
* Nzegwu, N. , 2004, “Art and Community: A Social Conception of Beauty and Individuality,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 415–424.
* Nzegwu, N., 2006, _Family Matters: Feminist Concepts in African Philosophy of Culture_, New York: SUNY Press
* Olela, H., 1981, _From Ancient Africa To Ancient Greece_, Atlanta, GA: Select Publishing Co.
* Oruka, H., 1990a, “Four Trends in Curent African Philosophy,” in H. Oruka, _Trends in Contemporary African Philosophy_, Nairobi, Kenya: Shirikon Publishers, pp. 13–22.
* Oruka, H., 1990b, _Sage Philosophy: Indigenous Thinkers and Modern Debate on African Philosophy_, Leiden, Netherlands: E.J. Brill.
* Outlaw, Jr., L., 1987, “African ‘Philosophy’: Deconstructive and Reconstructive Challenges,” in G. Fløistad (ed.), _Contemporary Philosophy: A New Survey, Vol_ _5: African Philosophy_, Boston, MA: Martinus Nijhoff, pp. 19–26.
* Senghor, L. S., 1975, “What is Négritude?,” in G.-C. Mutiso & S. Rohio (eds.), _Readings in African Political Thought_, London: Heinemann.
* Serequeberhan, T., 1991, _African Philosophy: The Essential Readings_, New York: Paragon House.
* Serequeberhan, T., 1994, _The Hermeneutics of African Philosophy: Horizon and Discourse_, New York: Routledge.
* Sodipo, J. O. & B. Hallen, 1997, _Knowledge, Belief and Witchcraft: Analytic Experiments in African Philosophy_, Stanford, CA: Stanford University Press.
* Sumner, C., 1976–78, _Treatise of Zär**ʾ**a Yaʻe**̳**qob and of Wäldä He**̳**yw·at_, Addis Ababa, Ethiopia: Addis Ababa University.
* Olúfemi, T., 2010, “‘The love of freedom brought us here’: An Introduction to Modern African Political Philosophy,” _The South Atlantic Quarterly_, 109 (2): 391–410.
* Tempels, P., 1945, _Bantu Philosophy_, (C. King, trans.), Paris, France: Présence Africain.
* Wiredu, K., 1985, “The Concept of Truth in the Akan Language,” in P. Bodunrin (ed.), _Philosophy in Africa: Trends and Perspectives_, Ife, Nigeria: University of Ife Press.
* Wiredu, K., 1987, “The Akan Concept of Mind,” in G. Fløistad (ed.), _Contemporary Philosophy: Vol. 5: A New Survey: African Philosophy_, Boston, MA: Martinus Ninhoff.
* Wiredu, K. (ed.), 2004, _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell.
* Wright, R. A., 1984, _African Philosophy: An Introduction_ (3rd edition), Lanham, MD: University Press of America.

### African American Philosophy

* Alexander, S. T., \[1930] 1995, “Negro Women in Our Economic Life,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 96–100.
* Allen, A., 2004, _The New Ethics: A Guided Tour of the Twenty-first Century Moral Landscape_, New York: Maramax.
* Allen, A., 1988, _Uneasy Acess: Provacy for Women in a Free Society_, Totowa, NJ: Roman & Littlefield.
* Allen, A., 2003, _Why Privacy Isn’t Everything: Feminist Reflections on Personal Accountability_, Lanham, MD: Roman & Littlefield.
* Appiah, K. A., 2014, _Lines of Descent: W. E. B. Du Bois and the Emergence of Identity_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Birt, R., 1990, “A Returning to the Source: The Philosophy of Alain Locke,” _Quest_, December, 103–113.
* Birt, R., 1986, “Alienation in the Later Philosophy of Jean-Paul Sartre,” _Man and World_, 19, 293–309.
* Blyden, E. W., \[1862] 1992, “The Call of Providence to the Descendants of Africa in America,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 112–126.
* Boxill, B., 1984, _Blacks and Social Justice_, Totowa, NJ: Rowman & Littlefield.
* Bracey, J., A. Meier, & E. Rudwick (eds.), 1970, _Black Nationalism in America_, New York: Bobbs-Merrill.
* Brotz, H. (ed.), 1992, _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers.
* Cooper, A. J., \[1886] 1997, “Womanhood a Vital Element in the Regeneration and Progress of a Race,” in H.L. Gates, Jr. & N. Y. McKay (eds.), _The Norton Anthology of African American Literature_, New York: W.W. Norton, pp. 554–569.
* Cooper, A. J., \[1892] 1990, _A Voice from the South_, New York: Oxford University Press.
* Cooper, A. J., \[1925] 1988, _Slavery and the French Revolutionists (1788–1805)_, F. R. Keller, (trans.), Lewiston, NY: Edwin Mellen Press.
* Crummell, A., 1995, _Civilization and Progress: Selected Writings of Alexander Crummell on the South_, J. Oldfield (ed.), Charlottesville, VA: University Press of Virginia.
* Crummell, A., \[1860] 1992, “The Relations and Duties of Free Colored Men in America to Africa” (excerp), in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 171–190.
* Curry, T. J. (ed.), 2016, _The Philosophical Treatise of William H. Ferris: Selected Readings from_ The African Abroad or, His Evolution in Western Civilization, New York: Rowman & Littlefield.
* Davis, A., 1998, _Blues Legacies and Black Feminism: Gertrude “Ma” Rainey, Bessie Smith, and Billie Holiday_, New York: Pantheon Books.
* Davis, A., 1971, _If They Come in the Morning_, New York: Third Press.
* Davis, A., 1990, _Women, Culture and Politics_, New York: Vintage Books.
* Delany, M. R., \[1852] 2004, _The Condition, Elevation, Emigration, and Destiny of the Colored People of the United States and Official Report of the Niger Valley Exploring Party_, Amherst, NY: Humanity Books.
* Douglass, F., \[1845] 2002, _Narrative of the Life of Frederick Douglass: An American Slave, Written by Himself_, 2nd edition, New York: Bedford/St. Martin’s Press.
* Du Bois, W.E.B., \[1903] 1992, “Of Mr. Booker T. Washington and Others,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 509–518.
* Du Bois, W.E.B., \[1897] 1992, “The Conservation of Races,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 483–492.
* Du Bois, W.E.B., \[1960] 1973, “Whither Now and Why,” in H. Aptheker (ed.), _The Education of Black People: Ten Critiques, 1906–1960, By W.E.B_ _Du Bois_, Amherst, MA: University of Massachusetts Press, pp. 149–158.
* Dunbar-Nelson, A., \[1927] 1995, “The Negro Woman and the Ballot,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 86–89.
* Equiano, O., \[1789] 2004, _The Interesting Narrative of the Life of Olaudah Equiano, or Gustavus Vassa, the African, Written by Himself_, New York: Modern Library.
* Fortune, T. T., \[1844] 1996, “Political Independence of the Negro,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 332–350.
* Franklin, J. H., & A. Moss, Jr., 2000, _From Slavery to Freedom: A History of African Americans_, 8th edition, New York: Knopf.
* Frye, C., c1988, _From Egypt to Don Juan: The Anatomy of Black Studies_, Lanham, MD: University Press of America.
* Frye, C., 1980, _Level Three: A Black Philosophy Reader_, Lanham, MD: University Press of America.
* Fuller, H., 1994, “Towards a Black Aesthetic,” in A. Mitchell (ed.), _Within the Circle: An Anthology of African American Literary Criticism from the Harlem Renaissance to the Present_, Durham, NC: Duke University Press, pp. 199–206.
* Garnet, H. H., \[1848] 1992, “The Past and the Present Condition, and the Destiny of the Colored Race” (excerpt), in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 199–202.
* Garvey, M. \[1922a] 1992, “Race Assimilation,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 553–554.
* Garvey, M. \[1922b] 1992, “The True Solution of the Negro Problem,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 554–555.
* Garvey, M. \[1923] 1992, “An Appeal to the Conscience of the Black Race to See Itself,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, 2nd edition, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 562–566.
* Garvey, M. & A. J. Garvey, \[1925] 1986, _The Philosophy and Opinions of Marcus Garvey, Or, Africa for the Africans_, Dover, MA: Majority Press.
* Gates, Jr., H.L. & N.Y. McKay (eds.), 1997, _The Norton Anthology of African American Literature_, New York: W.W. Norton.
* Gayle, Jr., A. (ed.), 1972, _The Black Aesthetic_, New York: Doubleday.
* Gooding-Williams, R., 2009, _In the Shadow of Du Bois: Afro-Modern Political Thought in America_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Glaude, E., 2000, _Exodus: Religion, Race and Nation in Early Nineteenth-Century Black America_, Chicago: University of Chicago Press.
* Glaude, E. (ed.), 2003, _Is It Nation Time?: Contemporary Essays on Black Power and Black Nationalism_, Chicago: University of Chicago Press.
* Gooding-Williams, R., 2006, _Look, A Negro!_, London: Routledge.
* Gordon, L., 1995a, _Bad Faith and Antiblack Racism_, New Jersey: Humanities Press.
* Gordon, L., 1995b, _Fanon and the Crisis of European Man: An Essay on Philosophy and the Human Sciences_, New Jersey: Humanities Press.
* Guy-Sheftall, B. (ed.), 1995, _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press.
* Harper, F. E., \[1893] 1995, “Woman’s Political Future,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 436–439.
* Harris, L. (ed.), 1983, _Philosophy Born of Struggle: Anthology of Afro-American Philosophy from 1917_, Dubuque, Iowa: Kendall/Hunt.
* Harris, L., 1989, _The Philosophy of Alain Locke: Harlem Renaissance and Beyond_, Philadelphia, PA: Temple University Press.
* Holly, J. T., \[1857] 1992, “A Vindication of the Capacity of the Negro Race for Self-Government and Civilized Progress,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 140–170.
* Huggins, N. I., 2007, _Harlem Renaissance_, 2nd edition, New York: Oxford University Press.
* James, J., 1997, _Transcending the Talented Tenth: Black Leaders and American Intellectuals_, New York: Routledge.
* James, J., & A. Davis (eds.), 1998, _The Angela Davis Reader_, Malden, MA: Blackwell.
* Johnston, P. E., 1970, _Afro-American Philosophers_, Montclair, NJ: Montclair State College Press.
* Kennedy, F., \[1946] 1995, “A Comparative Study: Accentuating the Similarities of the Societal Position of Women and Negroes,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 102–106.
* Kirkland, F., 1997, “Modernity and Intellectual Life in Black,” in J. Pittman (ed.), _African-American Perspectives and Philosophical Traditions_, New York: Routledge, pp. 136–165.
* Kirkland, F., 2004, “The Problem of the Color Line: Normative or Empirical, Evolving or Non-Evolving,” _Philosophia Africana: Analysis of Philosohy and Issues in Africa and the Black Diaspora_, 7 (1): 57–82.
* Kuklick, B., 2001, _A History of Philosophy in America, 1720–2000_, Oxford: Clarendon Press.
* Kuklick, B., 2008, _Black Philosopher, White Academy_, Philadelphia, PA: University of Pennsylvania Press.
* Lawson, B., & H. McGary, 1993, _Between Slavery and Freedom_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Locke, A. (ed.), 1925, _The New Negro: An Interpretation_, New York: A. and C. Boni.
* Lott, T. L. (ed.), 2002, _African-American Philosophy: Selected Readings_, Upper Saddle River, NJ: Prentice Hall.
* Lott, T. L., & J. P. Pittman (eds.), 2003, _A Companion to African-American Philosophy_, Malden, MA: Blackwell.
* Martin, T., 1986, _Race First: The Ideological and Organizational Struggles of Marcus Garvey and the Universal Negro Improvement Association_, 2nd edition, Dover, MA: Majority Press.
* McClendon, III, J. H., 2004, “The African American Philosopher and Academic Philosophy: On the Problem of Historical Interpretation,” _American Philosophical Association Newsletters: Newsletter on Philosophy and the Black Experience_, 4 (1): 1–9.
* McDade, J. (ed.), 1977–78, _The Philosophical Forum: Special Issue: Philosophy and Black Experience_, 9 (Winter-Spring).
* McDougald, E. J., \[1924] 1995, “The Struggle of Negro Women for Sex and Race Emancipation,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 80–83.
* McGary, H., 1999, _Race and Social Justice_, Hoboken: Wiley-Blackwell.
* Mills, C. W., 1998, _Blackness Visible: Essays on Philosophy and Race._ Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Mills, C. W., 1999, _The Racial Contract._ Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Montmarquet, J. A., & W. H. Hardy (eds.), 2000, _Reflections: An Anthology of African American Philosophy_, Belmont, CA: Wadsworth.
* Moody-Adams, M., 1997, _Fieldwork in Familiar Places: Morality, Culture, and Philosophy_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Mosley, A., 2007, “The Moral Significance of the Music of the Black Atlantic,” _Philosophy East and West_, 57 (3): 345–356.
* Piper, A., 1996, _Out of Order, Out of Sight_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Pittman, J. P. (ed.), 1996, _African-American Perspectives and Philosophical Traditions_, New York: Routledge.
* Radford-Curry, B., 1994, “On the Social Construction of a Women’s and Gender Studies Major,” in S. M. Deats, & L. T. Lenker (eds.), _Gender and Academe: Feminist Pedagogy and Politics._ Lanham, MD: Roman & Littlefield.
* Shelby, T., 2005, _We Who Are Dark: The Philosophical Foundations of Black Solidarity_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Stewart, M. W., \[1831] 1987, “Religion and the Pure Principles of Morality,” in M. Richardson (ed.), _Maria W._ _Stewart, America’s First Black Political Writer: Essays and Speeches_, Bloomington, IN: Indiana University Press, pp. 28–42.
* Taylor, P.C., 2003, _Race: A Philosophical Introduction_, London: Polity Press.
* –––, 2016, _Black Is Beautiful: A Philosophy of Black Aesthetics_, Hoboken: Wiley-Blackwell.
* Terrell, M. C., \[1904] 1995, “The Progress of Colored Women,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 64–68.
* Thomas, L., 1989, _Living Morally: A Psychology of Moral Character_, Philadelphia, PA: Temple University Press.
* Thomas, L., 1993, _Vessels of Evil: American Slavery and the Holocaust_, Philadelphia, PA: Temple University Press.
* Truth, S., \[1851] 1997, “Ar’n’t I a Woman?,” in H. L. Gates, Jr. & N. Y. McKay (eds.), _The Norton Anthology of African American Literature_, New York: W.W. Norton, pp. 198–201.
* Walker, D., \[1829] 1997, “David Walker’s Appeal in Four Articles; Together with a Preamble, to the Coloured Citizens of the World,” in H. L. Gates, Jr. & N. Y. McKay (eds.), _The Norton Anthology of African American Literature_, New York: W.W. Norton, pp. 179–190.
* Washington, B. T., \[1895] 1992, “Atlanta Exposition Address,” in H. Brotz (ed.), _African-American Social and Political Thought 1850–1920_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers, pp. 356–359.
* Washington, B. T., \[1901] 1963, _Up From Slavery_, New York: Bantam.
* Washington, J., 1986, _Alain Locke and Philosophy: A Quest for Cultural Pluralism._ Lanham, MD: University Press of America.
* Washington, J. M. (ed.), 1986, _A Testament of Hope: The Essential Writings of Martin Luther King, Jr._, San Francisco: Harper & Row.
* Wells-Barnett, I. B., \[1895] 2009, _The Red Record: Tabulated Statistics and Alleged Causes of Lynching in the United States_, Gloucester, UK: Dodo Press.
* Wells-Barnett, I. B., \[1900] 1995, “Lynch Law in America,” in B. Guy-Sheftall (ed.), _Words of Fire: An Anthology of African-American Feminist Thought_, New York: The New Press, pp. 70–76.
* West, C., 1982, _Prophesy Deliverance!_, Louisville: Westminster John Knox Press.
* –––, 1994, _Race Matters_, New York: Vintage Books.
* Wheatley, P., \[1773] 1997, “On Being Brought from Africa to America,” in H. L. Gates, Jr. & N. Y. McKay (eds.), _The Norton Anthology of African American Literature_, New York: W.W. Norton, pp. 171–171.
* Yancy, G. (ed.), 1998, _African-American Philosophers: 17 Conversations_, New York: Routledge.
* Yancy, G., 2008, “Introduction: Situated Black Women’s Voices in/on the Profession of Philosophy,” _Hypatia_, 23 (2), 155–159.
* Zack, N., 1995, _American Mixed Race: The Culture of “Microdiversity,”_ Lanham, MD: Rowman & Littlefield.
* Zack, N., 1998, _Thinking About Race_, Belmont, CA: Wadsworth.
* Zack, N., 2005, _Inclusive Feminism: A Third Wave Theory of Women’s Commonality_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield.

### Afro-Caribbean Philosophy

* Bogues, B. Anthony, 1997, _Caliban’s Freedom: The Early Political Thought of C.L.R. James_, London: Pluto.
* –––, 2003, _Black Heretics, Black Prophets: Radical Political Intellectuals_, New York: Routledge.
* Gordon, L., 2008, “Afro-Caribbean Philosophy,” in L. Gordon, _An Introduction to Africana Philosophy_, New York: Cambridge University Press, pp. 157–184.
* Grimshaw, A., 1992, _The C.L.R. James Reader_, Oxford: Blackwell.
* Henry, Paget, 2000, _Caliban’s Reason: Introducing Afro-Caribbean Philosophy_, New York: Routledge.
* –––, 2005, “Africana Phenomenology: Its Philosophical Implications,” _The C.L.R. James Journal_, 11 (1): 79–112.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=africana).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/africana/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=africana\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/africana/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [African Philosophical Bibliography](https://sites.uclouvain.be/sisp/sites/philafr/default.htm): An extensive bibliography, according to the [Introduction](https://sites.uclouvain.be/sisp/sites/philafr/intro.html), of “philosophical Literature on Black Africa” that includes “Philosophy books, articles or texts written by Africans, including Afro-Americans of the Diaspora, as well as all philosophical works published on Africa or edited in Africa, whatever the origins and nationalities of the authors” (Hountondji, Paulin J. (ed), Bilan de recherche philosophique africaine. Répertoire alphabétique / Philosophical Research in Africa. A Bibliographic Survey. 1ère partie/Part l: 1900–1985, Cotonou, Conseil Interafricain de Philosophie / Inter-African Council for Philosophy., 1987, pp.VIII-XI, X-XV).
* [Conference on The Role of Africana Philosophy in 21st Century Struggles](http://pbos.com/): at Texas A\&M, in 2016..
* [Caribbean Philosophical Association](https://caribbeanphilosophy.org/).
* [African Resource](http://www.africaresource.com/), hosted by the Africa Knowledge Project.
* [Africana Philosophy](http://philpapers.org/browse/africanafricana-philosophy), section at PhilPapers.org devoted to African/Africana Philosophy.

## Related Entries

African Philosophy: Africana aesthetics | [African Philosophy: ethics](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/) | African Philosophy: ethnophilosophy | African Philosophy: meta-philosophy | African Philosophy: philosophy of religion | [African Philosophy: sage philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/african-sage/) | Afro-Caribbean Philosophy | Akan Philosophy: ethics and political philosophy | [Akan Philosophy: of the person](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/) | [double consciousness](https://plato.stanford.edu/entries/double-consciousness/) | [Douglass, Frederick](https://plato.stanford.edu/entries/frederick-douglass/) | [Locke, Alain LeRoy](https://plato.stanford.edu/entries/alain-locke/) | [Négritude](https://plato.stanford.edu/entries/negritude/) | race: and Black identity | [reparations, Black](https://plato.stanford.edu/entries/black-reparations/) | Yoruba Philosophy: epistemology | Yoruba Philosophy: ethics and aesthetics

[Copyright © 2017](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Lucius T. Outlaw Jr.](http://www.vanderbilt.edu/AnS/philosophy/\*people/\*outlaw.html) <[_loutlawjr@comcast.net_](mailto:loutlawjr%40comcast%2enet)>\
[Chike Jeffers](http://philosophy.dal.ca/Faculty%20and%20Staff/Chike\*Jeffers.php) <[_Chike.Jeffers@dal.ca_](mailto:Chike%2eJeffers%40dal%2eca)>
